[{"start":"00:00:42.901","start_ms":42901,"end":"00:00:45.100","end_ms":45100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Hallo und herzlich willkommen zu Forschergeist,"},{"start":"00:00:45.101","start_ms":45101,"end":"00:00:48.000","end_ms":48000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"dem Podcast des Stifterverbands f\u00fcr die deutsche Wissenschaft."},{"start":"00:00:48.001","start_ms":48001,"end":"00:00:58.800","end_ms":58800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Mein Name ist Tim Pritlove und ich begr\u00fc\u00dfe alle zu Ausgabe 64 unserer Gespr\u00e4chsreihe \u00fcber Wissenschaft und wissenschaftliche Fragestellungen."},{"start":"00:00:58.801","start_ms":58801,"end":"00:01:04.300","end_ms":64300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und genau mit solchen wollen wir uns heute nochmal genauer auseinandersetzen,"},{"start":"00:01:04.301","start_ms":64301,"end":"00:01:15.100","end_ms":75100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und zwar den Fragen der Ethik und noch ein wenig konkreter, den Fragen der Ethik rund um medizinische Fragen und die medizinische Forschung."},{"start":"00:01:15.101","start_ms":75101,"end":"00:01:22.900","end_ms":82900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und dazu bin ich nach T\u00fcbingen gefahren, an die Universit\u00e4t T\u00fcbingen, ins Institut f\u00fcr Ethik und Geschichte der Medizin."},{"start":"00:01:22.901","start_ms":82901,"end":"00:01:26.400","end_ms":86400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und begr\u00fc\u00dfe meinen Gespr\u00e4chspartner, n\u00e4mlich Robert Ranisch, sch\u00f6nen guten Tag."},{"start":"00:01:26.401","start_ms":86401,"end":"00:01:27.600","end_ms":87600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Hallo, guten Tag."},{"start":"00:01:27.601","start_ms":87601,"end":"00:01:36.800","end_ms":96800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Herr Ranisch, wir sind hier an einem sch\u00f6nen Hang gelegen, mit sch\u00f6nem Blick \u00fcber T\u00fcbingen, sehr lauschig hier."},{"start":"00:01:36.801","start_ms":96801,"end":"00:01:37.900","end_ms":97900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf jeden Fall ein sch\u00f6nes Geb\u00e4ude."},{"start":"00:01:37.901","start_ms":97901,"end":"00:01:40.800","end_ms":100800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das ist aber nur so eine Au\u00dfenstelle, kann man sagen?"},{"start":"00:01:40.801","start_ms":100801,"end":"00:01:43.800","end_ms":103800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist keine Au\u00dfenstelle, es ist nur ein Teil unseres Instituts."},{"start":"00:01:43.801","start_ms":103801,"end":"00:01:48.200","end_ms":108200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir sind die Ethik und Geschichte der Medizin und Sie sind hier gerade in der Ethik."},{"start":"00:01:48.201","start_ms":108201,"end":"00:01:50.500","end_ms":110500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ah, ich bin gerade in der Ethik selber drin?"},{"start":"00:01:50.501","start_ms":110501,"end":"00:01:52.800","end_ms":112800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, in der Ethik selber drin sozusagen."},{"start":"00:01:52.801","start_ms":112801,"end":"00:01:54.500","end_ms":114500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wobei wir auch nicht die einzige Ethik in T\u00fcbingen sind."},{"start":"00:01:54.501","start_ms":114501,"end":"00:01:57.600","end_ms":117600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay, aber das ist Teil der medizinischen Fakult\u00e4t?"},{"start":"00:01:57.601","start_ms":117601,"end":"00:02:03.100","end_ms":123100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, Teil der medizinischen Fakult\u00e4t und an das Universit\u00e4tsklinikum in T\u00fcbingen angeschlossen."},{"start":"00:02:03.101","start_ms":123101,"end":"00:02:05.100","end_ms":125100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft was?"},{"start":"00:02:05.101","start_ms":125101,"end":"00:02:09.800","end_ms":129800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, dass wir von der Institution erst mal einmal der Universit\u00e4t zugeh\u00f6rig sind,"},{"start":"00:02:09.801","start_ms":129801,"end":"00:02:15.700","end_ms":135700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wir haben aber auch enge Verkn\u00fcpfung an das Klinikum, an die ethische Beratung am Klinikum"},{"start":"00:02:15.701","start_ms":135701,"end":"00:02:19.900","end_ms":139900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und sitzen damit sozusagen zwischen diesen beiden Institutionen."},{"start":"00:02:19.901","start_ms":139901,"end":"00:02:23.700","end_ms":143700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, man hat dann so einen anderen Praxisbezug auch?"},{"start":"00:02:23.701","start_ms":143701,"end":"00:02:30.900","end_ms":150900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat einen ganz konkreten Praxisbezug, n\u00e4mlich dahingehend, dass wir nicht nur Forschung betreiben und Lehre f\u00fcr die Medizinerausbildung,"},{"start":"00:02:30.901","start_ms":150901,"end":"00:02:37.900","end_ms":157900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern dass wir beispielsweise auch in Form des Ethikkomitees am Universit\u00e4tsklinikum Ethikberatung anbieten."},{"start":"00:02:37.901","start_ms":157901,"end":"00:02:48.500","end_ms":168500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist eine ganz handfeste praktische T\u00e4tigkeit, die wir gemeinsam mit \u00c4rzten, mit pflegerischem Personal, mit Patienten durchf\u00fchren, in ethischen Entscheidungssituationen in der Klinik."},{"start":"00:02:48.501","start_ms":168501,"end":"00:02:55.700","end_ms":175700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Bevor wir da vielleicht drauf einsteigen, w\u00fcrde ich ganz gerne mal Ihren Lebensweg nochmal ein bisschen abklopfen."},{"start":"00:02:55.701","start_ms":175701,"end":"00:03:01.800","end_ms":181800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wie sind Sie denn auf diese Weg, auf diese Pfad gekommen?"},{"start":"00:03:01.801","start_ms":181801,"end":"00:03:05.000","end_ms":185000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich bin ganz klassisch \u00fcber Umwege auf diesen Pfad gekommen."},{"start":"00:03:05.001","start_ms":185001,"end":"00:03:05.700","end_ms":185700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Welche denn?"},{"start":"00:03:05.701","start_ms":185701,"end":"00:03:12.400","end_ms":192400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was daran liegt, dass es f\u00fcr Medizinethiker eigentlich keine klassischen universit\u00e4ren Ausbildungswege gibt."},{"start":"00:03:12.401","start_ms":192401,"end":"00:03:19.200","end_ms":199200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich habe tats\u00e4chlich vor etwas mehr als 15, beinahe 20 Jahren, mein Studium begonnen,"},{"start":"00:03:19.201","start_ms":199201,"end":"00:03:24.200","end_ms":204200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"damals noch mit der festen Absicht, dass ich gerne freier K\u00fcnstler werden m\u00f6chte."},{"start":"00:03:24.201","start_ms":204201,"end":"00:03:28.500","end_ms":208500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und habe mich in Jena, Weimar am Bauhaus versucht einzuschreiben."},{"start":"00:03:28.501","start_ms":208501,"end":"00:03:33.500","end_ms":213500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Habe mir dort ein Atelier gemietet, meine Bewerbungsmappe vorbereitet und habe eine Ausschreibung gesehen,"},{"start":"00:03:33.501","start_ms":213501,"end":"00:03:38.500","end_ms":218500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass ein neugegr\u00fcndetes Institut f\u00fcr angewandte Ethik eine CI brauchte."},{"start":"00:03:38.501","start_ms":218501,"end":"00:03:41.400","end_ms":221400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also die brauchten ein Logo, sie brauchten Briefk\u00f6pfe und ich dachte mir,"},{"start":"00:03:41.401","start_ms":221401,"end":"00:03:48.900","end_ms":228900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das w\u00e4re ein sch\u00f6ner Zuverdienst, habe damals das Logo f\u00fcr dieses Ethikinstitut entworfen und bin so auf Umwegen zur Hilfskraft des Instituts geworden."},{"start":"00:03:48.901","start_ms":228901,"end":"00:03:55.000","end_ms":235000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zuerst f\u00fcr Computer-IT, dann sp\u00e4ter f\u00fcr Konferenzplakate, Poster und so weiter und ich merkte,"},{"start":"00:03:55.001","start_ms":235001,"end":"00:03:57.400","end_ms":237400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"hey das ist gar nicht so unspannend, was die dort machen."},{"start":"00:03:57.401","start_ms":237401,"end":"00:04:04.000","end_ms":244000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das waren ethische Fragen in der Medizin, aber auch ethische Fragen der Technologie, in der Wirtschaft, das war eine sehr sehr sch\u00f6ne Mischung."},{"start":"00:04:04.001","start_ms":244001,"end":"00:04:08.800","end_ms":248800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dieser Studiengang lief damals recht neu an und ich musste den dann irgendwie kombinieren"},{"start":"00:04:08.801","start_ms":248801,"end":"00:04:13.600","end_ms":253600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und nach einigen Semesters mendelte sich dann ein Philosophiestudium heraus,"},{"start":"00:04:13.601","start_ms":253601,"end":"00:04:16.700","end_ms":256700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was ich in Jena begonnen habe, dann in England abgeschlossen habe."},{"start":"00:04:16.701","start_ms":256701,"end":"00:04:22.200","end_ms":262200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und bin dann \u00fcber die Philosophie sozusagen wieder zur\u00fcck zur Ethik, zur angewandten Ethik, gekommen"},{"start":"00:04:22.201","start_ms":262201,"end":"00:04:25.400","end_ms":265400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und jetzt mittlerweile seit sieben Jahren hier in T\u00fcbingen."},{"start":"00:04:25.401","start_ms":265401,"end":"00:04:30.000","end_ms":270000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay, das ist ein sehr unerwarteter Verlauf der Lebensplanung."},{"start":"00:04:30.001","start_ms":270001,"end":"00:04:32.500","end_ms":272500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf jeden Fall, damit h\u00e4tte ich auch nicht gerechnet."},{"start":"00:04:32.501","start_ms":272501,"end":"00:04:35.200","end_ms":275200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist noch ein bisschen was vom K\u00fcnstlertum \u00fcbrig geblieben?"},{"start":"00:04:35.201","start_ms":275201,"end":"00:04:39.900","end_ms":279900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Mitunter Webseitengestaltung ist noch \u00fcbrig geblieben vom K\u00fcnstlertum."},{"start":"00:04:39.901","start_ms":279901,"end":"00:04:42.800","end_ms":282800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"So eher die sehr angewandte Ecke."},{"start":"00:04:42.801","start_ms":282801,"end":"00:04:57.500","end_ms":297500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Jetzt frage ich mich, seit wann ist denn Ethik innerhalb des Medizinwesens auch ein eigenes Ding?"},{"start":"00:04:57.501","start_ms":297501,"end":"00:05:04.400","end_ms":304400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also war das schon immer so, dass man solche Fragen auch explizit erforscht und behandelt hat"},{"start":"00:05:04.401","start_ms":304401,"end":"00:05:07.600","end_ms":307600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"oder ist das eher einen Entwicklung der Neuzeit?"},{"start":"00:05:07.601","start_ms":307601,"end":"00:05:10.100","end_ms":310100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich glaube tats\u00e4chlich, sowohl als auch."},{"start":"00:05:10.101","start_ms":310101,"end":"00:05:18.700","end_ms":318700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also wenn wir in die Geschichte der Medizin hineinschauen, das ist jetzt so klassisches Wissen, was ich meinen Studierenden mitgeben w\u00fcrde in den Vorlesungen,"},{"start":"00:05:18.701","start_ms":318701,"end":"00:05:29.200","end_ms":329200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann fangen wir irgendwann an bei Hippokrates und dem Eid des Hippokrates und da sind in vorchristlicher Zeit schon eine Art von Standesethos fixiert worden,"},{"start":"00:05:29.201","start_ms":329201,"end":"00:05:31.700","end_ms":331700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie \u00c4rzte zu handeln haben."},{"start":"00:05:31.701","start_ms":331701,"end":"00:05:35.800","end_ms":335800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat nat\u00fcrlich nicht mehr so viel zu tun mit dem, was heute Medizinethik betreibt,"},{"start":"00:05:35.801","start_ms":335801,"end":"00:05:40.100","end_ms":340100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber in der Anlage war es sozusagen da, seitdem es die \u00c4rztezunft gibt."},{"start":"00:05:40.101","start_ms":340101,"end":"00:05:50.900","end_ms":350900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die moderne Medizinethik dagegen, die ist vielleicht 40-50 Jahre alt und hat sich insbesondere in den Vereinigten Staaten um die Mitte des letzten Jahrhunderts konstituiert,"},{"start":"00:05:50.901","start_ms":350901,"end":"00:05:58.600","end_ms":358600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ausgehend von, man muss sagen, ziemlich verbrecherischen Fehlschl\u00e4gen mit Humanexperimenten."},{"start":"00:05:58.601","start_ms":358601,"end":"00:06:04.300","end_ms":364300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ein Knotenpunkt in der Geschichte der Medizinethik sind die sogenannten Experimente Tuskegee,"},{"start":"00:06:04.301","start_ms":364301,"end":"00:06:09.300","end_ms":369300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"damals hat man ohne Wissen der Probanden diese mit Syphilis-Erregern infiziert,"},{"start":"00:06:09.301","start_ms":369301,"end":"00:06:12.100","end_ms":372100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"um zu schauen, okay wie entwickelt sich da eigentlich die Erkrankung?"},{"start":"00:06:12.101","start_ms":372101,"end":"00:06:17.300","end_ms":377300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze wurde dann erst recht sp\u00e4t bekannt, dass man das \u00fcber mehrere Jahrzehnte gemacht hat"},{"start":"00:06:17.301","start_ms":377301,"end":"00:06:21.600","end_ms":381600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das f\u00fchrte zur Institutionalisierung von einer Gruppe, die sich zum ersten Mal \u00fcberlegte,"},{"start":"00:06:21.601","start_ms":381601,"end":"00:06:29.800","end_ms":389800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"naja, wenn wir solche Humanexperimente machen, was brauchen wir dann eigentlich f\u00fcr Standards der Aufkl\u00e4rung, der Zustimmung, des Verst\u00e4ndnisses?"},{"start":"00:06:29.801","start_ms":389801,"end":"00:06:33.900","end_ms":393900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist eine der Geburtsstunden der modernen Medizinethik."},{"start":"00:06:33.901","start_ms":393901,"end":"00:06:35.300","end_ms":395300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Eine andere \u2026"},{"start":"00:06:35.301","start_ms":395301,"end":"00:06:36.300","end_ms":396300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber 50 Jahre her."},{"start":"00:06:36.301","start_ms":396301,"end":"00:06:38.700","end_ms":398700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, da reden wir von den 60\/70er Jahren."},{"start":"00:06:38.701","start_ms":398701,"end":"00:06:39.800","end_ms":399800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, 60\/70er Jahren."},{"start":"00:06:39.801","start_ms":399801,"end":"00:06:47.700","end_ms":407700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In den sp\u00e4ten 60er Jahren haben sich die ersten Institute f\u00fcr Medizinethik gegr\u00fcndet, in Deutschland etwa ab den 80er Jahren."},{"start":"00:06:47.701","start_ms":407701,"end":"00:06:55.200","end_ms":415200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber hatten wir nicht hier schon zu Zeiten des zweiten Weltkriegs eine ganz handfeste ethische Krise?"},{"start":"00:06:55.201","start_ms":415201,"end":"00:07:02.200","end_ms":422200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, so wie das Hitler-Regime mit entsprechenden medizinischen Experimenten umgegangen ist"},{"start":"00:07:02.201","start_ms":422201,"end":"00:07:13.000","end_ms":433000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und Euthanasie betrieben hat, h\u00e4tte das nicht im Prinzip auch schon direkt nach dem Krieg eine entsprechende ethische Diskussion hervorrufen m\u00fcssen?"},{"start":"00:07:13.001","start_ms":433001,"end":"00:07:16.800","end_ms":436800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Hat es die gegeben oder ist die erst mal unterdr\u00fcckt gewesen?"},{"start":"00:07:16.801","start_ms":436801,"end":"00:07:21.200","end_ms":441200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ganz genau, das w\u00e4re der zweite Knotenpunkt in der Geschichte, den ich gerade erw\u00e4hnen wollte,"},{"start":"00:07:21.201","start_ms":441201,"end":"00:07:27.200","end_ms":447200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir auch aus der deutschen und europ\u00e4ischen Perspektive die Aufarbeitung der Verbrechen des Nationalsozialismus"},{"start":"00:07:27.201","start_ms":447201,"end":"00:07:34.300","end_ms":454300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und gerade der \u00c4rzteschaft, die ja nicht nur beteiligt waren, sondern die auch eine menschenverachtende Ideologie h\u00e4ufig mitgetragen haben."},{"start":"00:07:34.301","start_ms":454301,"end":"00:07:41.700","end_ms":461700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sei es in Form von Humanexperimenten mit der sogenannten Eugenik, also der vermeintlichen Verbesserung der arischen Rasse,"},{"start":"00:07:41.701","start_ms":461701,"end":"00:07:46.300","end_ms":466300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00fcber die Euthanasie-Programme, die bekannt sind, die zu tausenden Todesopfern gef\u00fchrt haben."},{"start":"00:07:46.301","start_ms":466301,"end":"00:07:51.200","end_ms":471200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Aufarbeitung dieser Verbrechen kann auch als eine Stunde der Medizinethik gez\u00e4hlt werden,"},{"start":"00:07:51.201","start_ms":471201,"end":"00:07:56.900","end_ms":476900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wobei es von der Aufarbeitung bis zur Institutionalisierung noch einige Jahre gedauert hat."},{"start":"00:07:56.901","start_ms":476901,"end":"00:08:02.300","end_ms":482300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"1980, das ist ja dann schon 30-35 Jahre, eine ganze Menge."},{"start":"00:08:02.301","start_ms":482301,"end":"00:08:03.500","end_ms":483500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, das ist eine ganze Menge."},{"start":"00:08:03.501","start_ms":483501,"end":"00:08:09.100","end_ms":489100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gab nat\u00fcrlich davor auch schon eine Reihe von Personen, sei es aus der Medizin, aus der Theologie heraus,"},{"start":"00:08:09.101","start_ms":489101,"end":"00:08:17.000","end_ms":497000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die versucht haben, einzelne Standards, einzelne ethische Normen und Werte hineinzubringen in die \u00e4rztliche Praxis."},{"start":"00:08:17.001","start_ms":497001,"end":"00:08:25.500","end_ms":505500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gibt international verschiedene Dokumente, die die \u00c4rzteschaft verpflichten auf ein besonderes Ethos."},{"start":"00:08:25.501","start_ms":505501,"end":"00:08:31.800","end_ms":511800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das gab es im Anschluss an den zweiten Weltkrieg, aber die Institutionalisierung der Medizinethik hat tats\u00e4chlich etwas gedauert."},{"start":"00:08:31.801","start_ms":511801,"end":"00:08:36.700","end_ms":516700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und wie hat sich das dann institutionalisiert?"},{"start":"00:08:36.701","start_ms":516701,"end":"00:08:39.600","end_ms":519600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hat sich auf verschiedenen Wegen institutionalisiert."},{"start":"00:08:39.601","start_ms":519601,"end":"00:08:45.200","end_ms":525200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"N\u00e4mlich zum einen eher aus den Geisteswissenschaften heraus, seitens der Theologie und der Philosophie,"},{"start":"00:08:45.201","start_ms":525201,"end":"00:08:53.300","end_ms":533300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass ist dort zunehmend in der ethischen Forschung ein ganz handfestes Interesse an praktischen Fragen gab."},{"start":"00:08:53.301","start_ms":533301,"end":"00:08:57.600","end_ms":537600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass man also sagte, wir wollen Ethik nicht mehr nur aus dem Lehnstuhl heraus beantworten,"},{"start":"00:08:57.601","start_ms":537601,"end":"00:09:01.000","end_ms":541000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern wir wollen in Anbetracht von technologischen Entwicklungen,"},{"start":"00:09:01.001","start_ms":541001,"end":"00:09:05.800","end_ms":545800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das war dann eben nicht nur die Medizin, die zunehmend zu einer Art Apparatemedizin wurde,"},{"start":"00:09:05.801","start_ms":545801,"end":"00:09:10.500","end_ms":550500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern beispielsweise auch Atomkraft oder Fragen der Mobilit\u00e4t, der Medien,"},{"start":"00:09:10.501","start_ms":550501,"end":"00:09:14.200","end_ms":554200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass die ein Reflexionsbedarf hervorgerufen haben."},{"start":"00:09:14.201","start_ms":554201,"end":"00:09:17.600","end_ms":557600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und den haben Philosophen, Theologen versucht zu f\u00fcllen."},{"start":"00:09:17.601","start_ms":557601,"end":"00:09:22.300","end_ms":562300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das war die eine Schiene, \u00fcber die sich die Medizinethik institutionalisierte."},{"start":"00:09:22.301","start_ms":562301,"end":"00:09:28.800","end_ms":568800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die zweite Schiene ist eher aus der Praxis heraus, n\u00e4mlich aus der klinischen Forschung, klinischen Anwendung."},{"start":"00:09:28.801","start_ms":568801,"end":"00:09:41.600","end_ms":581600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass Mediziner, die ja ein breitgestreutes Interesse hatten auch an der reflexiven Arbeit, \u00fcber die die T\u00e4tigkeit ihrer eigenen Zunft anfing, ethische Fragen prominenter zu stellen."},{"start":"00:09:41.601","start_ms":581601,"end":"00:09:48.300","end_ms":588300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zu versuchen, die auch sozusagen auf den Klinikflur mit hineinzubringen."},{"start":"00:09:48.301","start_ms":588301,"end":"00:09:55.400","end_ms":595400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das war zugleich auch begleitet von ganz sich sehr stark \u00e4ndernden Paradigmen im Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis."},{"start":"00:09:55.401","start_ms":595401,"end":"00:10:00.600","end_ms":600600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass der Arzt zunehmend aus dieser Rolle von Halbgott in wei\u00df wegr\u00fcckt zu jemandem,"},{"start":"00:10:00.601","start_ms":600601,"end":"00:10:11.300","end_ms":611300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der einem auf Augenh\u00f6he und eher informierend vor dem Hintergrund eines Ideals der Autonomie des Patienten bei den therapeutischen Eingriffen,"},{"start":"00:10:11.301","start_ms":611301,"end":"00:10:18.400","end_ms":618400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"bei Heilseingriffen zur Unterst\u00fctzung da ist f\u00fcr den Patienten, aber eben nicht \u00fcber den Patienten sozusagen bestimmen darf."},{"start":"00:10:18.401","start_ms":618401,"end":"00:10:21.800","end_ms":621800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist dann die zweite Schiene, also eher aus der Klinik heraus gedacht."},{"start":"00:10:21.801","start_ms":621801,"end":"00:10:25.700","end_ms":625700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die zur Herausbildung der Medizinethik beitrug."},{"start":"00:10:25.701","start_ms":625701,"end":"00:10:34.400","end_ms":634400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, es ist auch eine Geschichte und eine Frage des Selbstverst\u00e4ndnisses der Mediziner selbst?"},{"start":"00:10:34.401","start_ms":634401,"end":"00:10:35.500","end_ms":635500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf jeden Fall."},{"start":"00:10:35.501","start_ms":635501,"end":"00:10:41.900","end_ms":641900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, dieses Selbstverst\u00e4ndnis kann man auch sehr gut im letzten Jahrhundert sehen, wie es sich gewandelt hat."},{"start":"00:10:41.901","start_ms":641901,"end":"00:10:50.000","end_ms":650000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Eben wie gerade angesprochen, von dieser Person, die paternalistisch im ganz klassischen Sinne des Wortes,"},{"start":"00:10:50.001","start_ms":650001,"end":"00:10:55.700","end_ms":655700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"n\u00e4mlich als der g\u00fctige Vater, der besser wei\u00df, was gut f\u00fcr den Patienten ist, als der Patient selbst, \u00fcber ihn wacht."},{"start":"00:10:55.701","start_ms":655701,"end":"00:11:01.000","end_ms":661000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Hin zu einer Art Begegnung auf Augenh\u00f6he zwischen Arzt und Patient."},{"start":"00:11:01.001","start_ms":661001,"end":"00:11:07.600","end_ms":667600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das hat dann nat\u00fcrlich auch dazu gef\u00fchrt, dass man bei Themen der Ausbildung von Medizinern sehr fr\u00fch versucht anzusetzen"},{"start":"00:11:07.601","start_ms":667601,"end":"00:11:10.000","end_ms":670000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und die Medizinethik im Curriculum zu verankern."},{"start":"00:11:10.001","start_ms":670001,"end":"00:11:18.200","end_ms":678200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was mittlerweile seit etwa 15 Jahren in Deutschland auch verpflichtend ist in jeder Medizinausbildung, dass es einen Ethikteil gibt."},{"start":"00:11:18.201","start_ms":678201,"end":"00:11:21.900","end_ms":681900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also in Form von Kursen oder?"},{"start":"00:11:21.901","start_ms":681901,"end":"00:11:25.400","end_ms":685400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In Form von Kursen, in Form von Vorlesungen, in Form von Workshops, genau."},{"start":"00:11:25.401","start_ms":685401,"end":"00:11:34.100","end_ms":694100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist auch Teil der Aufgabe unseres Instituts, dass wir eben diese Ethikausbildung gew\u00e4hrleisten f\u00fcr unsere Medizinstudenten hier in T\u00fcbingen."},{"start":"00:11:34.101","start_ms":694101,"end":"00:11:43.400","end_ms":703400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also nur in T\u00fcbingen oder generelle Leitlinien auch zu entwickeln, wie es in anderen Studieng\u00e4ngen angewendet werden soll?"},{"start":"00:11:43.401","start_ms":703401,"end":"00:11:45.600","end_ms":705600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also geht das \u00fcber T\u00fcbingen hinaus?"},{"start":"00:11:45.601","start_ms":705601,"end":"00:11:52.600","end_ms":712600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kann \u00fcber T\u00fcbingen hinausgehen, wenn wir etwa im Rahmen von Forschungsprojekten uns damit besch\u00e4ftigen,"},{"start":"00:11:52.601","start_ms":712601,"end":"00:11:58.300","end_ms":718300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie kann man Ethikausbildung implementieren an verschiedenen Universit\u00e4ten."},{"start":"00:11:58.301","start_ms":718301,"end":"00:12:03.500","end_ms":723500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, ich habe zuvor an dem Ethikzentrum hier in T\u00fcbingen gearbeitet,"},{"start":"00:12:03.501","start_ms":723501,"end":"00:12:05.900","end_ms":725900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das ist nochmal eine eigene Institution."},{"start":"00:12:05.901","start_ms":725901,"end":"00:12:12.200","end_ms":732200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die haben sich sehr stark mit der Frage besch\u00e4ftigt, wie kann in die Ausbildung von F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten in der Wirtschaft,"},{"start":"00:12:12.201","start_ms":732201,"end":"00:12:17.500","end_ms":737500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie k\u00f6nnen dort ethische Themen st\u00e4rker eingestreut werden, im Sinne einer Organisationsethik."},{"start":"00:12:17.501","start_ms":737501,"end":"00:12:23.200","end_ms":743200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also wie k\u00f6nnen Personen, aber auch Strukturen, so gestaltet werden, dass Organisationen verantwortungsvoll umgehen."},{"start":"00:12:23.201","start_ms":743201,"end":"00:12:30.200","end_ms":750200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zum einen nach innen mit ihren Mitarbeitern, aber eben auch nach au\u00dfen, in der Au\u00dfenkommunikation mit ihren m\u00f6glichen Kunden und so fort."},{"start":"00:12:30.201","start_ms":750201,"end":"00:12:34.500","end_ms":754500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dahingehend hat das Ganze eben nicht nur eine Beschr\u00e4nkung auf die T\u00fcbinger Studentenschaft,"},{"start":"00:12:34.501","start_ms":754501,"end":"00:12:39.500","end_ms":759500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber eben gerade hier am Institut sind sie f\u00fcr uns das Zentrum der Ausbildung."},{"start":"00:12:39.501","start_ms":759501,"end":"00:12:42.600","end_ms":762600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also es sind auch Empfehlungen jetzt f\u00fcr den Betrieb von Kliniken?"},{"start":"00:12:42.601","start_ms":762601,"end":"00:12:49.400","end_ms":769400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Beispielsweise von Kliniken, aber auch von gr\u00f6\u00dferen Gesellschaften,"},{"start":"00:12:49.401","start_ms":769401,"end":"00:12:55.400","end_ms":775400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"vor allen Dingen auch Firmen in der freien Wirtschaft, mit denen wir h\u00e4ufig zusammengearbeitet haben im Rahmen dieses gerade benannten Projektes."},{"start":"00:12:55.401","start_ms":775401,"end":"00:12:58.300","end_ms":778300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist tats\u00e4chlich sehr vielf\u00e4ltig."},{"start":"00:12:58.301","start_ms":778301,"end":"00:13:08.200","end_ms":788200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke auch, dass in den letzten Jahren da eine starke Zunahme an Reflexionsbedarf auch sichtbar wird seitens von verschiedenen Organisationsformen"},{"start":"00:13:08.201","start_ms":788201,"end":"00:13:14.500","end_ms":794500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das beschr\u00e4nkt sich gar nicht nur auf die Klinik, sondern auf private Akteure, die merken,"},{"start":"00:13:14.501","start_ms":794501,"end":"00:13:18.600","end_ms":798600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ja wir haben es zunehmend mit sich ver\u00e4ndernden Bedingungen auf dem Markt zu tun,"},{"start":"00:13:18.601","start_ms":798601,"end":"00:13:26.700","end_ms":806700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"mit anderen Anforderungen seitens unserer Kundschaft, seitens unseres Personals, dass wir eher wertereflektiert auch unsere Unternehmen betreiben wollen."},{"start":"00:13:26.701","start_ms":806701,"end":"00:13:34.200","end_ms":814200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da ist die Ethik mittlerweile auch, denke ich, sehr sehr gut aufgestellt als eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr solche Organisationsformen t\u00e4tig zu sein."},{"start":"00:13:34.201","start_ms":814201,"end":"00:13:38.700","end_ms":818700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Betrifft das auch die Pharmakologie, also die Entwicklung von Arzneimitteln?"},{"start":"00:13:38.701","start_ms":818701,"end":"00:13:46.300","end_ms":826300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, das ist ja auch so eine ethische Debatte, dieses, machen wir nur Medikamente f\u00fcr Leute, die sich das auch leisten k\u00f6nnen?"},{"start":"00:13:46.301","start_ms":826301,"end":"00:13:50.700","end_ms":830700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Oder forschen wir in Bereiche hinein, wo wir m\u00f6glichst vielen Leuten helfen k\u00f6nnen?"},{"start":"00:13:50.701","start_ms":830701,"end":"00:13:53.300","end_ms":833300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das ist ja im Prinzip auch so eine ethische Grundfrage."},{"start":"00:13:53.301","start_ms":833301,"end":"00:14:06.000","end_ms":846000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also ganz grunds\u00e4tzlich muss man sagen, dass, wenn Sie in Deutschland oder \u00fcberall in der Welt neue Arzneimittel entwickeln wollen, es da ein sehr engmaschiges Netz gibt von Regularien,"},{"start":"00:14:06.001","start_ms":846001,"end":"00:14:09.700","end_ms":849700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die Sie erf\u00fcllen m\u00fcssen, bis das Produkt irgendwann auf den Markt kommt."},{"start":"00:14:09.701","start_ms":849701,"end":"00:14:14.600","end_ms":854600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ein ganz wesentlicher Teil dabei ist auch das Votum der sogenannten Ethikkommission."},{"start":"00:14:14.601","start_ms":854601,"end":"00:14:19.600","end_ms":859600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Ethikkommission sitzt bei uns auch hier mit im Haus, die Ethikkommission des Universit\u00e4tsklinikums."},{"start":"00:14:19.601","start_ms":859601,"end":"00:14:27.500","end_ms":867500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, sobald Sie anfangen, einen Forschung zu betreiben, sei es mit einem neuen Wirkstoff oder sei es mit Probanden in welcher Form auch immer,"},{"start":"00:14:27.501","start_ms":867501,"end":"00:14:33.000","end_ms":873000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"muss die Ethikkommission darauf schauen, ob das Ganze grunds\u00e4tzlich ethischen Richtlinien entspricht."},{"start":"00:14:33.001","start_ms":873001,"end":"00:14:41.800","end_ms":881800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ganz offensichtlich w\u00e4re zum Beispiel die Frage, sind die Probanden, die sich dazu bereit erkl\u00e4ren, entsprechende neue Wirkstoffe an sich zu testen,"},{"start":"00:14:41.801","start_ms":881801,"end":"00:14:44.400","end_ms":884400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sind sie entsprechend aufgekl\u00e4rt dar\u00fcber."},{"start":"00:14:44.401","start_ms":884401,"end":"00:14:50.900","end_ms":890900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Eine andere Frage ist aber auch, k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt davon ausgehen, dass dieses Medikament, was jetzt erprobt wird, dass es einen zus\u00e4tzlichen Nutzen bringt?"},{"start":"00:14:50.901","start_ms":890901,"end":"00:14:59.400","end_ms":899400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn sich im Vorfeld schon zeigen sollte, dass dieses Medikament keinen Vorteil h\u00e4tte gegen\u00fcber anderen Arzneimitteln, die wir auf dem Markt finden,"},{"start":"00:14:59.401","start_ms":899401,"end":"00:15:05.400","end_ms":905400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"k\u00f6nnten wir bereits deshalb sagen, sollte eine Forschung ausgeschlossen werden, weil wir brauchen keine nutzlosen neuen Medikamente auf dem Markt."},{"start":"00:15:05.401","start_ms":905401,"end":"00:15:11.500","end_ms":911500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Hat denn diese Kommission, reden wir jetzt von einer konkreten Kommission oder von einem Konzept einer Kommission?"},{"start":"00:15:11.501","start_ms":911501,"end":"00:15:13.200","end_ms":913200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir reden von einer konkreten Kommission."},{"start":"00:15:13.201","start_ms":913201,"end":"00:15:20.900","end_ms":920900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also wir reden von einem Pool von Menschen, die in dieser Ethikkommission sitzen, das ist ein multidisziplin\u00e4r besetztes Team"},{"start":"00:15:20.901","start_ms":920901,"end":"00:15:30.600","end_ms":930600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und die begutachten die Antr\u00e4ge, die eingereicht werden und jeder Forschungsversuch hin T\u00fcbingen muss durch diese Ethikkommission durch,"},{"start":"00:15:30.601","start_ms":930601,"end":"00:15:32.700","end_ms":932700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn er mit Probanden zu tun hat."},{"start":"00:15:32.701","start_ms":932701,"end":"00:15:34.100","end_ms":934100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay, also das ist ein verpflichtender Teil sozusagen des Systems?"},{"start":"00:15:34.101","start_ms":934101,"end":"00:15:35.600","end_ms":935600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist ein verpflichtender Teil, genau."},{"start":"00:15:35.601","start_ms":935601,"end":"00:15:39.300","end_ms":939300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und davon gibt es deutschlandweit eine ganze Reihe von Ethikkommissionen."},{"start":"00:15:39.301","start_ms":939301,"end":"00:15:48.400","end_ms":948400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Beispielsweise sitzt in Stuttgart noch die Ethikkommission der Landes\u00e4rztekammer, die sind dann eben f\u00fcr Forschungsvorhaben au\u00dferhalb der Universit\u00e4t T\u00fcbingen zum Beispiel zust\u00e4ndig."},{"start":"00:15:48.401","start_ms":948401,"end":"00:15:53.300","end_ms":953300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn ein privates Pharmaunternehmen sagt, wir wollen hier wir Forschung an einer Klink in Baden-W\u00fcrttemberg betreiben,"},{"start":"00:15:53.301","start_ms":953301,"end":"00:15:56.900","end_ms":956900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann geht das Ganze in der Regel durch diese Ethikkommission, die in Stuttgart sitzt."},{"start":"00:15:56.901","start_ms":956901,"end":"00:16:00.300","end_ms":960300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also da gibt es mittlerweile ein ziemlich breites Netz von entsprechenden Kommissionen,"},{"start":"00:16:00.301","start_ms":960301,"end":"00:16:04.400","end_ms":964400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die dar\u00fcber achten, dass ethische Standards eingehalten werden in der Entwicklung."},{"start":"00:16:04.401","start_ms":964401,"end":"00:16:10.300","end_ms":970300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber wenn jetzt Forschung nur innerhalb des Unternehmens vorgenommen wird, ist diese Ethikkommission erst mal aus dem Spiel?"},{"start":"00:16:10.301","start_ms":970301,"end":"00:16:16.700","end_ms":976700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kommt darauf an, also wenn Sie Forschung innerhalb des Unternehmens betreiben und dabei auch Probanden rekrutieren m\u00fcssten,"},{"start":"00:16:16.701","start_ms":976701,"end":"00:16:19.900","end_ms":979900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"br\u00e4uchten Sie in der Regel auch ein Votum durch eine Ethikkommission."},{"start":"00:16:19.901","start_ms":979901,"end":"00:16:21.700","end_ms":981700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ah okay, also es ist schon auch rechtlich bindend?"},{"start":"00:16:21.701","start_ms":981701,"end":"00:16:26.100","end_ms":986100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat eine rechtliche Bindung in gewisser Weise, ja."},{"start":"00:16:26.101","start_ms":986101,"end":"00:16:37.900","end_ms":997900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, man kann sagen, das ist jetzt nicht nur so eine theoretische Geschichte, dass sich ein paar kluge Leute mit Ethik auseinandersetzen,"},{"start":"00:16:37.901","start_ms":997901,"end":"00:16:44.100","end_ms":1004100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"sondern das, was innerhalb der ethischen Forschung und der wissenschaftlichen Arbeit entwickelt wird,"},{"start":"00:16:44.101","start_ms":1004101,"end":"00:16:49.900","end_ms":1009900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"sind auch die konkreten Ma\u00dfst\u00e4be, die dann unter anderem in solchen Kommissionen zum Ausdruck kommen"},{"start":"00:16:49.901","start_ms":1009901,"end":"00:17:00.000","end_ms":1020000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und die dann eben auch eine klare bindende, verpflichtende Wertvorgabe f\u00fcr Unternehmen und Universit\u00e4ten darstellt?"},{"start":"00:17:00.001","start_ms":1020001,"end":"00:17:02.300","end_ms":1022300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kann es mitunter sein, aber ich denke, es ist noch mehr."},{"start":"00:17:02.301","start_ms":1022301,"end":"00:17:09.600","end_ms":1029600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil jenseits der M\u00f6glichkeit, dass wir durch ganz klassische Gesetze oder Richtlinien versuchen zu normieren,"},{"start":"00:17:09.601","start_ms":1029601,"end":"00:17:14.400","end_ms":1034400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann gibt es ja auch einen ganz realen Reflexionsbedarf, dass wir h\u00e4ufig mit Akteuren zu tun haben,"},{"start":"00:17:14.401","start_ms":1034401,"end":"00:17:19.300","end_ms":1039300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sei es bei uns in der Klinik, die sagen, es geht uns gar nicht darum, dass wir jetzt keine Gesetze brechen wollen,"},{"start":"00:17:19.301","start_ms":1039301,"end":"00:17:23.700","end_ms":1043700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern wir haben tats\u00e4chlich eine Frage, was w\u00e4re jetzt hier aus der ethischen Sicht das richtige zu tun?"},{"start":"00:17:23.701","start_ms":1043701,"end":"00:17:32.900","end_ms":1052900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und daf\u00fcr sind wir sozusagen auch eine Reflexionsinstanz, dass wir versuchen dann sehr h\u00e4ufig in multidisziplin\u00e4ren Teams zusammenzukommen"},{"start":"00:17:32.901","start_ms":1052901,"end":"00:17:36.800","end_ms":1056800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und in Entscheidungsprozessen da zu unterst\u00fctzen an der Stelle."},{"start":"00:17:36.801","start_ms":1056801,"end":"00:17:42.600","end_ms":1062600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das tats\u00e4chlich macht f\u00fcr mich auch den Reiz der Medizinethik oder generell der angewandten Ethik aus,"},{"start":"00:17:42.601","start_ms":1062601,"end":"00:17:48.500","end_ms":1068500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sie eben nicht nur wie die klassische Philosophie versucht, in ihrem Elfenbeinturm zu bleiben und nach letzten Wahrheiten zu suchen,"},{"start":"00:17:48.501","start_ms":1068501,"end":"00:17:56.100","end_ms":1076100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern wirklich in die Welt hinausgeht und dort gemeinsam mit verschiedenen Akteuren Probleml\u00f6sungen hervorzubringen."},{"start":"00:17:56.101","start_ms":1076101,"end":"00:18:03.200","end_ms":1083200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist denn das jetzt eigentlich nur von einer rein wissenschaftlichen Perspektive her definiert"},{"start":"00:18:03.201","start_ms":1083201,"end":"00:18:13.100","end_ms":1093100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"oder wird da auch die Gesellschaft in Form von Kirche und anderen moralischen Instanzen noch mit beteiligt?"},{"start":"00:18:13.101","start_ms":1093101,"end":"00:18:15.500","end_ms":1095500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Im besten Fall sollte sie das."},{"start":"00:18:15.501","start_ms":1095501,"end":"00:18:24.700","end_ms":1104700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also die Ethik ist ja keine Moralwissenschaft in dem Sinne, dass wir mit dem Zeigefinger da stehen und sagen, das ist jetzt gut und das ist richtig und das sollte getan werden."},{"start":"00:18:24.701","start_ms":1104701,"end":"00:18:34.300","end_ms":1114300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In der Regel geht es darum, dass wir mit den Mitteln der analytischen Philosophie in der Ethik eher Analyseraster bereitstellen,"},{"start":"00:18:34.301","start_ms":1114301,"end":"00:18:38.300","end_ms":1118300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir sehr sensibel sind f\u00fcr die Verwendung von Begriffen, Probleme zu identifizieren,"},{"start":"00:18:38.301","start_ms":1118301,"end":"00:18:42.900","end_ms":1122900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber wie dann letztendlich entscheiden wird, das ma\u00dft sich die Ethik meist nicht an."},{"start":"00:18:42.901","start_ms":1122901,"end":"00:18:48.600","end_ms":1128600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und daf\u00fcr versucht sie sozusagen Reflexionsr\u00e4ume zu schaffen und die sollten m\u00f6glichst breit besetzt werden."},{"start":"00:18:48.601","start_ms":1128601,"end":"00:18:50.400","end_ms":1130400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und jetzt kommt es auf den Gegenstandsbereich an."},{"start":"00:18:50.401","start_ms":1130401,"end":"00:18:58.200","end_ms":1138200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn wir von einer Herausforderung sprechen, die sich jetzt im Kleinen, also beispielsweise einer Patientenentscheidung sich darauf bezieht,"},{"start":"00:18:58.201","start_ms":1138201,"end":"00:19:04.400","end_ms":1144400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kann es gen\u00fcgen, dass wir sagen, wir versuchen zusammenzukommen in einem multidisziplin\u00e4ren Team mit vielleicht 5-10 Leuten,"},{"start":"00:19:04.401","start_ms":1144401,"end":"00:19:10.700","end_ms":1150700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das sind dann Seelsorger, Pfleger, gegebenenfalls Angeh\u00f6rige, behandelnde \u00c4rzte und meist ein Ethiker beteiligt"},{"start":"00:19:10.701","start_ms":1150701,"end":"00:19:14.100","end_ms":1154100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und versuchen dann, f\u00fcr diesen Fall eine L\u00f6sung auszuhandeln."},{"start":"00:19:14.101","start_ms":1154101,"end":"00:19:21.200","end_ms":1161200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn es um gr\u00f6\u00dfere gesellschaftlicher Herausforderungen geht, sei es, was ist momentan sehr breit diskutiert,"},{"start":"00:19:21.201","start_ms":1161201,"end":"00:19:26.700","end_ms":1166700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"autonomes Fahren und wie sollen Algorithmen gestaltet werden f\u00fcr solche autonomen Systeme,"},{"start":"00:19:26.701","start_ms":1166701,"end":"00:19:32.000","end_ms":1172000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann muss auf jeden Fall die Gesellschaft m\u00f6glichst breit einbezogen sein und das hei\u00dft dann eben nat\u00fcrlich auch die Kirchen,"},{"start":"00:19:32.001","start_ms":1172001,"end":"00:19:38.800","end_ms":1178800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber eben auch sehr viele mehr dar\u00fcber hinaus, Interessenverb\u00e4nde, sozusagen die relevanten Stakeholder in diesem Moment."},{"start":"00:19:38.801","start_ms":1178801,"end":"00:19:48.700","end_ms":1188700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Jetzt sind solche Fragen ja auch in der Politik auch auf Bundestagsebene ein wichtiges Thema."},{"start":"00:19:48.701","start_ms":1188701,"end":"00:19:54.600","end_ms":1194600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Es hat sich ja irgendwann dieser deutsche Ethikrat herausgebildet, hatte, glaube ich, sogar noch einen Vorg\u00e4nger?"},{"start":"00:19:54.601","start_ms":1194601,"end":"00:19:56.000","end_ms":1196000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Der Nationale Ethikrat."},{"start":"00:19:56.001","start_ms":1196001,"end":"00:20:00.400","end_ms":1200400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Der Nationale Ethikrat, danach war er nicht mehr national, danach war er nur noch deutsch."},{"start":"00:20:00.401","start_ms":1200401,"end":"00:20:00.600","end_ms":1200600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau."},{"start":"00:20:00.601","start_ms":1200601,"end":"00:20:05.900","end_ms":1205900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay. Was ist das f\u00fcr ein Gremium?"},{"start":"00:20:05.901","start_ms":1205901,"end":"00:20:15.900","end_ms":1215900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Der Ethikrat ist ein politikberatendes Gremium, was der Bundesregierung und dem Bundestag sozusagen zur Seite steht bei entsprechenden Fragen,"},{"start":"00:20:15.901","start_ms":1215901,"end":"00:20:21.800","end_ms":1221800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die meist sich aus Biotechnologien und Technologieentwicklung in der Medizin heraus ergeben."},{"start":"00:20:21.801","start_ms":1221801,"end":"00:20:29.200","end_ms":1229200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dieser Ethikrat setzt sich zusammen auch multidisziplin\u00e4r, meist mit Fachvertretern aus verschiedenen Wissenschaften,"},{"start":"00:20:29.201","start_ms":1229201,"end":"00:20:33.700","end_ms":1233700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber auch Praktikern und aus der Zivilgesellschaft mitunter auch Akteuren."},{"start":"00:20:33.701","start_ms":1233701,"end":"00:20:42.600","end_ms":1242600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und die versuchen in der Regel durch Stellungnahmen, durch Gutachten, durch Empfehlungen politikberatend zu wirken,"},{"start":"00:20:42.601","start_ms":1242601,"end":"00:20:48.300","end_ms":1248300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"zugleich aber auch durch \u00f6ffentliche Veranstaltungen, der Ethikrat hat einmal im Jahr eine gro\u00dfe Jahrestagung,"},{"start":"00:20:48.301","start_ms":1248301,"end":"00:20:55.800","end_ms":1255800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber auch viele kleinere Symposien, die sie ausrichten, eine Au\u00dfenkommunikation zu schaffen f\u00fcr diese ethischen Themen zur Gesellschaft hin."},{"start":"00:20:55.801","start_ms":1255801,"end":"00:21:01.300","end_ms":1261300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das kann eben Themen betreffen, die so vielf\u00e4ltig sind wie Technologieentwicklung."},{"start":"00:21:01.301","start_ms":1261301,"end":"00:21:09.100","end_ms":1269100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also sei es zu Fragen des autonomen Fahrens, da gibt es mittlerweile auch eine eigene Ethikkommission f\u00fcr diese Fragen, muss man sagen"},{"start":"00:21:09.101","start_ms":1269101,"end":"00:21:17.500","end_ms":1277500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder Fragen der Genomeditierung, der Gendiagnostik, der Herausforderungen, die sich durch eine alternde Gesellschaft stellen."},{"start":"00:21:17.501","start_ms":1277501,"end":"00:21:21.300","end_ms":1281300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also das ist ein sehr sehr breites Feld, was da versucht wird, dass man es abdecken m\u00f6chte."},{"start":"00:21:21.301","start_ms":1281301,"end":"00:21:23.100","end_ms":1283100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und funktioniert das?"},{"start":"00:21:23.101","start_ms":1283101,"end":"00:21:29.100","end_ms":1289100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das funktioniert so gut, wie beratende Gremien funktionieren."},{"start":"00:21:29.101","start_ms":1289101,"end":"00:21:33.400","end_ms":1293400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie haben nat\u00fcrlich die Herausforderungen in einen Raum zusammenbringen, dann haben Sie zwei Meinungen in der Regel."},{"start":"00:21:33.401","start_ms":1293401,"end":"00:21:41.700","end_ms":1301700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das bildet sich auch beim Ethikrat ab, so dass der Ethikrat in aller Regel nicht sagt, wir sa\u00dfen jetzt ein halbes Jahr zusammen und haben die Antwort gefunden auf das Problem."},{"start":"00:21:41.701","start_ms":1301701,"end":"00:21:49.400","end_ms":1309400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In der Regel ist der Ethikrat da differenzierter und hat einzelne Voten zu Themen, die aufgebracht wurden, hat dann auch Sondervoten,"},{"start":"00:21:49.401","start_ms":1309401,"end":"00:21:51.500","end_ms":1311500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die k\u00f6nnen mitunter auch ganz widerspr\u00fcchlich sein."},{"start":"00:21:51.501","start_ms":1311501,"end":"00:21:59.600","end_ms":1319600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze kann man beklagen, das Ganze kann man aber auch als eine willkommene Vielfalt in Bezug auf diese Fragen, die da behandelt werden, sehen"},{"start":"00:21:59.601","start_ms":1319601,"end":"00:22:06.800","end_ms":1326800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und letztendlich muss man ja sagen, ich glaube, wir tun uns keinen Gefallen damit, wenn wir eine Art von Ethokratie einf\u00fchren w\u00fcrden,"},{"start":"00:22:06.801","start_ms":1326801,"end":"00:22:10.700","end_ms":1330700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wo wir sagen, die Ethiker sollen dann da sitzen und die heiklen Themen der Gesellschaft kl\u00e4ren."},{"start":"00:22:10.701","start_ms":1330701,"end":"00:22:14.200","end_ms":1334200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eine Frage, die muss letztendlich durch die Parlamente durch."},{"start":"00:22:14.201","start_ms":1334201,"end":"00:22:21.600","end_ms":1341600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Daf\u00fcr haben wir Volksvertreter legitimiert und diese Legitimation hat erst mal eine Ethikkommission oder ein deutscher Ethikrat nicht."},{"start":"00:22:21.601","start_ms":1341601,"end":"00:22:26.700","end_ms":1346700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dementsprechend w\u00fcrde ich sagen, erf\u00fcllt es die Funktion, die es erf\u00fcllen kann,"},{"start":"00:22:26.701","start_ms":1346701,"end":"00:22:31.900","end_ms":1351900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber nat\u00fcrlich muss man realistische Erwartungen haben daran, was so ein Rat leisten kann."},{"start":"00:22:31.901","start_ms":1351901,"end":"00:22:39.200","end_ms":1359200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist eben dann in der Regel eine beratende Funktion und auch eine informierende Funktion f\u00fcr die Gesellschaft."},{"start":"00:22:39.201","start_ms":1359201,"end":"00:22:50.000","end_ms":1370000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Kommen wir doch mal so ein bisschen auf die konkreteren Themen, mit denen sich jetzt die Ethik zumindest derzeit so besch\u00e4ftigt."},{"start":"00:22:50.001","start_ms":1370001,"end":"00:22:59.000","end_ms":1379000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Gro\u00dfes Ding, klang ja eben auch gerade schon an, sind so die Fragen um die Genetik, Genomeditierung,"},{"start":"00:22:59.001","start_ms":1379001,"end":"00:23:07.900","end_ms":1387900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"ein Feld, was ja auch einen enorm technischen Fortschritt gesehen hat in den letzten 20-30 Jahren, sehe ich das richtig?"},{"start":"00:23:07.901","start_ms":1387901,"end":"00:23:11.000","end_ms":1391000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Genomeditierung eher in den letzten zehn Jahren oder f\u00fcnf Jahren."},{"start":"00:23:11.001","start_ms":1391001,"end":"00:23:16.200","end_ms":1396200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay, aber die Gen\u2026, ich wei\u00df nicht, was jetzt der richtige Begriff w\u00e4re, wann man einsteigt,"},{"start":"00:23:16.201","start_ms":1396201,"end":"00:23:21.400","end_ms":1401400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"aber dass man sozusagen \u00fcberhaupt auf Genebene medizinisch arbeitet."},{"start":"00:23:21.401","start_ms":1401401,"end":"00:23:29.200","end_ms":1409200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, also es gibt seit, wenn wir allgemein davon sprechen, dass wir Gene, also das Erbgut von Lebewesen, ver\u00e4ndern k\u00f6nnen,"},{"start":"00:23:29.201","start_ms":1409201,"end":"00:23:33.700","end_ms":1413700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist die Geschichte mittlerweile recht lang, die reicht bis in die 60er Jahre zur\u00fcck,"},{"start":"00:23:33.701","start_ms":1413701,"end":"00:23:40.300","end_ms":1420300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"da hat das dann mit Versuchstieren im Labor geklappt, also meist mit M\u00e4usen oder mit Ratten oder auch mit kleineren Organismen."},{"start":"00:23:40.301","start_ms":1420301,"end":"00:23:49.600","end_ms":1429600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da hat man sozusagen den Beweis erbracht, wir k\u00f6nnen gezielt genetische Ver\u00e4nderungen hervorrufen oder wir k\u00f6nnen auch gezielt Gene einbringen in Lebewesen."},{"start":"00:23:49.601","start_ms":1429601,"end":"00:23:55.800","end_ms":1435800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir in den letzten, ich sagte gerade f\u00fcnf Jahren, ich glaube, das stimmt so, etwa seit 2012 sehen k\u00f6nnen,"},{"start":"00:23:55.801","start_ms":1435801,"end":"00:24:03.500","end_ms":1443500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist eine rapide Beschleunigung in dem Bereich der Gentechnik und das ausgel\u00f6st durch ein neues Werkzeug oder durch neue Werkzeuge,"},{"start":"00:24:03.501","start_ms":1443501,"end":"00:24:12.100","end_ms":1452100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die zur Anwendung gebracht wurden und die werden meist unter das Schlagwort Genomeditierung oder Genomchirurgie gebracht."},{"start":"00:24:12.101","start_ms":1452101,"end":"00:24:13.500","end_ms":1453500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was ist damit gemeint?"},{"start":"00:24:13.501","start_ms":1453501,"end":"00:24:24.400","end_ms":1464400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Damit sind neue technische Verfahren angesprochen, die es erlauben, leichter als zuvor die DNA, also das Erbgut von allen Lebewesen, zielgenau zu ver\u00e4ndern."},{"start":"00:24:24.401","start_ms":1464401,"end":"00:24:28.100","end_ms":1468100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und damit verbinden sich momentan sehr sehr gro\u00dfe Hoffnungen."},{"start":"00:24:28.101","start_ms":1468101,"end":"00:24:35.600","end_ms":1475600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass man sagt, wir haben bisher meist in recht teuren, kostspieligen Verfahren nur ungenaue Ver\u00e4nderungen hinbekommen"},{"start":"00:24:35.601","start_ms":1475601,"end":"00:24:45.100","end_ms":1485100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"von m\u00f6glichen Lebewesen oder auch f\u00fcr eine Anwendung in therapeutischen Kontexten, also f\u00fcr Heilversuche, haben wir das bisher nicht sehr zielgenau hinbekommen"},{"start":"00:24:45.101","start_ms":1485101,"end":"00:24:49.200","end_ms":1489200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und jetzt scheint es, zumindest nach Ansicht der Wissenschaftsgemeinschaft, einen Durchbruch gegeben zu haben."},{"start":"00:24:49.201","start_ms":1489201,"end":"00:24:55.700","end_ms":1495700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und viele reden da auch von Revolution, gerade ausgel\u00f6st durch die sogenannte CRISPR\/Cas-Technologie."},{"start":"00:24:55.701","start_ms":1495701,"end":"00:25:06.800","end_ms":1506800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist ein etwas komplizierter Akronym, was f\u00fcr die bekannteste Genschere steht, mit der man doch allerlei erstaunliches geschafft hat in den letzten f\u00fcnf Jahren, seitdem sie zur Anwendung gebracht wurde."},{"start":"00:25:06.801","start_ms":1506801,"end":"00:25:09.000","end_ms":1509000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was wurde denn damit geschafft?"},{"start":"00:25:09.001","start_ms":1509001,"end":"00:25:23.900","end_ms":1523900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat in den ersten Jahren, seitdem diese Genscheren zur Anwendung gebracht wurden, so gut wie in jedem Lebewesen hat man es geschafft, Ver\u00e4nderungen hervorzurufen mit unterschiedlichen Erfolgen."},{"start":"00:25:23.901","start_ms":1523901,"end":"00:25:29.900","end_ms":1529900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat Einfluss auf ganz lebenswirkliche Bereiche."},{"start":"00:25:29.901","start_ms":1529901,"end":"00:25:37.400","end_ms":1537400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zum Beispiel eins der ersten Produkte, von der man \u00fcberlegt, sie auf den Markt zu bringen, waren Pilze gewesen, die nicht mehr braun werden."},{"start":"00:25:37.401","start_ms":1537401,"end":"00:25:44.600","end_ms":1544600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat also einen Eingriff in die Genetik von Pilzen erzielt und die haben dann Produkteigenschaften ver\u00e4ndert."},{"start":"00:25:44.601","start_ms":1544601,"end":"00:26:00.400","end_ms":1560400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat im Bereich der sogenannten gr\u00fcnen Gentechnik, also der Agrogentechnik, hat man eine ganze Reihe von Pflanzen durch diese Verfahren hervorgebracht, die resistenter sind gegen extreme Wettersituationen,"},{"start":"00:26:00.401","start_ms":1560401,"end":"00:26:08.900","end_ms":1568900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die ertragreicher sind, die bessere Produkteigenschaften haben, beispielsweise Sojabohnen, die ges\u00e4ttigte \u00d6le produzieren k\u00f6nnen."},{"start":"00:26:08.901","start_ms":1568901,"end":"00:26:22.900","end_ms":1582900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat im Bereich der Nutztierhaltung sogar Versuche unternommen, dass man die H\u00f6rner von K\u00fchen sozusagen verschwinden l\u00e4sst, damit diese f\u00fcr sich selbst und aber auch f\u00fcr die Halter keine Gefahr mehr darstellen."},{"start":"00:26:22.901","start_ms":1582901,"end":"00:26:31.800","end_ms":1591800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und man hat letztendlich auch versucht im Bereich der Humanmedizin diese Genscheren f\u00fcr m\u00f6gliche therapeutische Zwecke einzusetzen."},{"start":"00:26:31.801","start_ms":1591801,"end":"00:26:35.900","end_ms":1595900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Bleiben wir vielleicht doch erst mal bei dieser Agrardimension."},{"start":"00:26:35.901","start_ms":1595901,"end":"00:26:40.900","end_ms":1600900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, an sich ist genetische Mutation nichts neues."},{"start":"00:26:40.901","start_ms":1600901,"end":"00:26:42.000","end_ms":1602000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau."},{"start":"00:26:42.001","start_ms":1602001,"end":"00:26:49.300","end_ms":1609300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Weil einerseits ist das nunmal der evolution\u00e4re Lauf der Dinge, aber auch eben diese gezielte Weiterentwicklung."},{"start":"00:26:49.301","start_ms":1609301,"end":"00:26:58.000","end_ms":1618000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Alles, was wir, glaube ich, heutzutage im Supermarkt so an Gem\u00fcse kaufen k\u00f6nnen, gab es vor 200 Jahren so nicht."},{"start":"00:26:58.001","start_ms":1618001,"end":"00:26:59.600","end_ms":1619600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Oder Sie w\u00fcrden es nicht Wiedererkennen."},{"start":"00:26:59.601","start_ms":1619601,"end":"00:27:04.100","end_ms":1624100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn ich Ihnen eine Kartoffel zeigen w\u00fcrde von vor 200 Jahren oder eine M\u00f6hre, ja."},{"start":"00:27:04.101","start_ms":1624101,"end":"00:27:05.800","end_ms":1625800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Weil die kleiner, anders gef\u00e4rbt, anders ausgepr\u00e4gt."},{"start":"00:27:05.801","start_ms":1625801,"end":"00:27:06.500","end_ms":1626500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Runzliger in der Regel."},{"start":"00:27:06.501","start_ms":1626501,"end":"00:27:09.100","end_ms":1629100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Runzliger, krumpliger genau."},{"start":"00:27:09.101","start_ms":1629101,"end":"00:27:09.900","end_ms":1629900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja."},{"start":"00:27:09.901","start_ms":1629901,"end":"00:27:14.500","end_ms":1634500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Vielleicht war die Banane noch nie krumm, wer wei\u00df es so genau."},{"start":"00:27:14.501","start_ms":1634501,"end":"00:27:26.900","end_ms":1646900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Genau, das hei\u00dft, der Mensch hat ja quasi diese genetische Mutation schon immer bewusst betrieben, aber eben mit relativ einfachen Methoden."},{"start":"00:27:26.901","start_ms":1646901,"end":"00:27:29.600","end_ms":1649600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Zun\u00e4chst einmal einfach durch Selektion."},{"start":"00:27:29.601","start_ms":1649601,"end":"00:27:41.700","end_ms":1661700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Man hat halt einfach geschaut, ah hier ist eine Pflanze, die scheint irgendwie besser zu wachsen, die wird irgendwie gr\u00f6\u00dfer, toller, hat mehr Fr\u00fcchte oder w\u00e4chst auf einmal in einem Gebiet,"},{"start":"00:27:41.701","start_ms":1661701,"end":"00:27:51.100","end_ms":1671100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wo noch gar nichts wuchs, offenbar hat die sich in irgendeiner Form angepasst, die nehme ich jetzt mal und versuche, die eben gezielt weiter zu entwickeln."},{"start":"00:27:51.101","start_ms":1671101,"end":"00:27:59.400","end_ms":1679400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das ist ja eigentlich das, wie sich die komplette Landwirtschaft, wie wir sie heute kennen, bis zu einem bestimmten Zeitpunkt entwickelt hat."},{"start":"00:27:59.401","start_ms":1679401,"end":"00:28:09.800","end_ms":1689800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wann fing denn das an, dass hier die Technologie wirklich das noch weiter vorangetrieben hat, als nur durch die reine Selektion?"},{"start":"00:28:09.801","start_ms":1689801,"end":"00:28:12.800","end_ms":1692800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also ich w\u00fcrde Ihnen erst einmal recht geben."},{"start":"00:28:12.801","start_ms":1692801,"end":"00:28:21.800","end_ms":1701800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf einer Ebene stimmt das, wir waren in gewisser Weise immer Z\u00fcchter gewesen, seitdem wir angefangen haben, Landwirtschaft zu betreiben,"},{"start":"00:28:21.801","start_ms":1701801,"end":"00:28:29.800","end_ms":1709800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"seitdem wir beispielsweise Tiere domestiziert haben, haben wir es uns zunutze gemacht, dass durch nat\u00fcrlich vorkommende Mutationen,"},{"start":"00:28:29.801","start_ms":1709801,"end":"00:28:35.900","end_ms":1715900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir zum Beispiel ertragreichere Pflanzen uns produzieren konnten f\u00fcr die Anwendung."},{"start":"00:28:35.901","start_ms":1715901,"end":"00:28:44.700","end_ms":1724700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat dann in den letzten 100 Jahren, nat\u00fcrlich vor dem Hintergrund einer sich industrialisierenden Landwirtschaft hat das allerlei Bl\u00fcten getragen,"},{"start":"00:28:44.701","start_ms":1724701,"end":"00:28:51.800","end_ms":1731800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass man versucht hat, effizientere, effektivere Wege zu finden, um entsprechende Ver\u00e4nderungen zielgenau zu erwirken."},{"start":"00:28:51.801","start_ms":1731801,"end":"00:29:01.000","end_ms":1741000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze wurde durch klassisches Auskreuzen versucht, das Ganze wurde aber auch beispielsweise durch Bestrahlung von Samen oder von Saatgut versucht."},{"start":"00:29:01.001","start_ms":1741001,"end":"00:29:10.300","end_ms":1750300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Bestrahlung w\u00e4re jetzt eine sehr ziellose Form, um Mutationen hervorzurufen, aber das gute an Pflanzen ist eben, dass wir relativ schnell sie z\u00fcchten k\u00f6nnen, auskreuzen k\u00f6nnen,"},{"start":"00:29:10.301","start_ms":1750301,"end":"00:29:13.600","end_ms":1753600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und k\u00f6nnen sehen, ob sich damit Eigenschaften \u00e4ndern, die erw\u00fcnscht sind."},{"start":"00:29:13.601","start_ms":1753601,"end":"00:29:15.500","end_ms":1755500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also Bestrahlung hei\u00dft, Radioaktivit\u00e4t?"},{"start":"00:29:15.501","start_ms":1755501,"end":"00:29:17.500","end_ms":1757500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Durch R\u00f6ntgenstrahlen, genau."},{"start":"00:29:17.501","start_ms":1757501,"end":"00:29:30.400","end_ms":1770400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und damit k\u00f6nnen wir mehr oder weniger ziellos Mutationen hervorrufen, nur das wurde das 20. Jahrhundert hindurch vielfach gemacht und das ist ein Standard in der Pflanzenzucht, der angewandt wird."},{"start":"00:29:30.401","start_ms":1770401,"end":"00:29:42.900","end_ms":1782900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts wurden dann zunehmend neue Verfahren entwickelt, von denen sprachen wir vorhin bereits, mit denen sich gezielt etwa fremde Gene einbringen lassen in Pflanzen,"},{"start":"00:29:42.901","start_ms":1782901,"end":"00:29:51.500","end_ms":1791500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und da gab es damals schon die Diskussion, okay wollen wir da wirklich gezielt auch sozusagen in die Evolution eingreifen, indem wir etwa sagen,"},{"start":"00:29:51.501","start_ms":1791501,"end":"00:30:02.800","end_ms":1802800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"eine Raupe ist resistent gegen diesen oder jenen Umwelteinfluss, jetzt k\u00f6nnen wir das Gen der Raupe nehmen, das in die Pflanze hineinpacken und die Pflanze wird auch resistent."},{"start":"00:30:02.801","start_ms":1802801,"end":"00:30:10.400","end_ms":1810400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Oder das wahrscheinlich bekannteste Beispiel, der sogenannte Golden Rise, also ein Reis, den man mit einem extra Gen ausstattet, damit er Vitamin A produziert"},{"start":"00:30:10.401","start_ms":1810401,"end":"00:30:13.000","end_ms":1813000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und hat damit andere Produkteigenschaften."},{"start":"00:30:13.001","start_ms":1813001,"end":"00:30:16.200","end_ms":1816200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das waren sogenannte transgene Pflanzen, die dort geschaffen wurden."},{"start":"00:30:16.201","start_ms":1816201,"end":"00:30:21.800","end_ms":1821800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hat man mit sehr sehr aufwendigen und auch langwierigen Verfahren der Gentechnik gemacht"},{"start":"00:30:21.801","start_ms":1821801,"end":"00:30:25.000","end_ms":1825000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und was nun eben m\u00f6glich ist durch die Genomeditierung ist etwas ganz spannendes,"},{"start":"00:30:25.001","start_ms":1825001,"end":"00:30:30.500","end_ms":1830500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"n\u00e4mlich dass das nicht nur wesentlich schneller und einfacher geht als bisher,"},{"start":"00:30:30.501","start_ms":1830501,"end":"00:30:36.300","end_ms":1836300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern auch, dass man sozusagen die Evolution selbst beschleunigen kann,"},{"start":"00:30:36.301","start_ms":1836301,"end":"00:30:43.300","end_ms":1843300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"in einer Form, dass Mutationen gezielt ausgel\u00f6st werden, die auch auf nat\u00fcrlichem Wege h\u00e4tte entstehen k\u00f6nnen."},{"start":"00:30:43.301","start_ms":1843301,"end":"00:30:51.300","end_ms":1851300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie sind es nicht, aber sie h\u00e4tten auch auf nat\u00fcrlichem Wege entstehen k\u00f6nnen, das hei\u00dft, dass wir bei manchen dieser Pflanzen,"},{"start":"00:30:51.301","start_ms":1851301,"end":"00:30:57.700","end_ms":1857700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die heute genetisch ver\u00e4ndert werden, im Produkt gar nicht mehr sagen k\u00f6nnen, wurde die ver\u00e4ndert oder nicht"},{"start":"00:30:57.701","start_ms":1857701,"end":"00:31:00.700","end_ms":1860700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder hat die sich einfach nat\u00fcrlich so entwickelt?"},{"start":"00:31:00.701","start_ms":1860701,"end":"00:31:04.100","end_ms":1864100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was hei\u00dft denn, h\u00e4tte nat\u00fcrlich passieren k\u00f6nnen?"},{"start":"00:31:04.101","start_ms":1864101,"end":"00:31:08.200","end_ms":1868200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, alle Pflanzen sind ja permanent einer Strahlung ausgesetzt."},{"start":"00:31:08.201","start_ms":1868201,"end":"00:31:14.300","end_ms":1874300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Selbst wenn man jetzt nicht nochmal intensiv mit R\u00f6ntgen oder sonstigen radioaktiven Quellen drauf strahlt,"},{"start":"00:31:14.301","start_ms":1874301,"end":"00:31:20.200","end_ms":1880200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"ist ja die kosmische Strahlung ohnehin da und das, was irgendwie unsere t\u00e4gliche Mutation ausl\u00f6st."},{"start":"00:31:20.201","start_ms":1880201,"end":"00:31:27.800","end_ms":1887800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also inwiefern ist das jetzt ein nat\u00fcrlicherer Vorgang als das andere, was ja eigentlich auch schon ein nat\u00fcrlicher Vorgang ist?"},{"start":"00:31:27.801","start_ms":1887801,"end":"00:31:30.000","end_ms":1890000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eben genau die Frage."},{"start":"00:31:30.001","start_ms":1890001,"end":"00:31:37.500","end_ms":1897500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie haben nat\u00fcrlich recht, jede Pflanze, jeder Hektar Weizen der mutiert vor sich hin erst einmal."},{"start":"00:31:37.501","start_ms":1897501,"end":"00:31:42.200","end_ms":1902200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auch auf eine ganz nat\u00fcrliche Art und Weise, was auch immer jetzt nat\u00fcrlich hier hei\u00dft in diesem Zusammenhang."},{"start":"00:31:42.201","start_ms":1902201,"end":"00:31:43.100","end_ms":1903100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also durch nat\u00fcrliche Einfl\u00fcsse."},{"start":"00:31:43.101","start_ms":1903101,"end":"00:31:44.800","end_ms":1904800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, durch nat\u00fcrliche Einfl\u00fcsse."},{"start":"00:31:44.801","start_ms":1904801,"end":"00:31:46.300","end_ms":1906300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kann man erst einmal so feststellen."},{"start":"00:31:46.301","start_ms":1906301,"end":"00:31:55.500","end_ms":1915500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was das besondere nun ist an diesen neuen Verfahren, dass man quasi die Mechanismen, die ohnehin vorhanden sind in Pflanzen,"},{"start":"00:31:55.501","start_ms":1915501,"end":"00:32:03.800","end_ms":1923800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass man die ausnutzen kann, um bestimmte Mutationen zu erzielen und weil dann eben kein fremdes Gen eingebracht wurde,"},{"start":"00:32:03.801","start_ms":1923801,"end":"00:32:10.100","end_ms":1930100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie bei fr\u00fcheren Verfahren, kann man im Produkt nicht mehr sagen, ob die nun gezielt ver\u00e4ndert wurden"},{"start":"00:32:10.101","start_ms":1930101,"end":"00:32:16.900","end_ms":1936900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder ob die durch sehr viel Zeit und Aufwand zum Beispiel einfach so gez\u00fcchtet wurden, dass sie diese oder jene Eigenschaften haben diese Pflanzen."},{"start":"00:32:16.901","start_ms":1936901,"end":"00:32:20.200","end_ms":1940200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die dann vermeintlich genetisch ver\u00e4ndert sind oder nicht."},{"start":"00:32:20.201","start_ms":1940201,"end":"00:32:21.800","end_ms":1941800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was f\u00fcr Mechanismen sind das?"},{"start":"00:32:21.801","start_ms":1941801,"end":"00:32:27.700","end_ms":1947700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eben der Mechanismus, der mit CRISPR\/Cas beschrieben wird."},{"start":"00:32:27.701","start_ms":1947701,"end":"00:32:31.600","end_ms":1951600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eben eine von diesen m\u00f6glichen Genscheren, die es momentan gibt."},{"start":"00:32:31.601","start_ms":1951601,"end":"00:32:37.400","end_ms":1957400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist ein Mechanismus, den hat man schon vor einigen Jahren entdeckt, konnte ihn aber noch nicht so richtig verstehen."},{"start":"00:32:37.401","start_ms":1957401,"end":"00:32:39.100","end_ms":1959100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was hat man da gesehen?"},{"start":"00:32:39.101","start_ms":1959101,"end":"00:32:50.700","end_ms":1970700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man sah, dass, wenn Bakterien durch Viren angegriffen werden, Bakterien irgendwann eine Art von nat\u00fcrlichem Abwehrmechanismus gegen diese Viren entwickeln k\u00f6nnen."},{"start":"00:32:50.701","start_ms":1970701,"end":"00:33:01.000","end_ms":1981000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das machen die, indem die sich merken oder indem die sich Teile der DNA der Viren in ihrer eigenen DNA speichern, um dann dem Virus,"},{"start":"00:33:01.001","start_ms":1981001,"end":"00:33:05.100","end_ms":1985100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn er noch einmal angreifen sollte, wiederzuerkennen und unsch\u00e4dlich zu machen."},{"start":"00:33:05.101","start_ms":1985101,"end":"00:33:07.300","end_ms":1987300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also so ein Immunsystem."},{"start":"00:33:07.301","start_ms":1987301,"end":"00:33:12.200","end_ms":1992200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau sozusagen eine Art Immunsystem, die manche Bakterien haben."},{"start":"00:33:12.201","start_ms":1992201,"end":"00:33:21.600","end_ms":2001600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und diese Immunsystem konnte man nun nutzen, um was \u00e4hnliches zu basteln, mit dem man, wie ein Bakterium das auch kann, DNA schneidet."},{"start":"00:33:21.601","start_ms":2001601,"end":"00:33:26.900","end_ms":2006900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass man sagt, wir haben eine Art von Ortungssystem entwickelt."},{"start":"00:33:26.901","start_ms":2006901,"end":"00:33:34.200","end_ms":2014200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kann zielgenau in die Zelle hinein geworfen werden, findet dann den entsprechenden Bereich auf der DNA,"},{"start":"00:33:34.201","start_ms":2014201,"end":"00:33:43.500","end_ms":2023500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kann den schneiden und dann wird sich das in der Regel wieder miteinander verbinden und wir haben damit zum Beispiel ein Gen ausgeschaltet oder ein Gen rausgeschnitten."},{"start":"00:33:43.501","start_ms":2023501,"end":"00:33:47.700","end_ms":2027700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Oder wir k\u00f6nnen auch ein neues Gen einsetzen auf diese Art und Weise."},{"start":"00:33:47.701","start_ms":2027701,"end":"00:33:58.000","end_ms":2038000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist so ganz grundlegend und etwas vereinfacht beschrieben der Ansatz dieser CRISPR\/Cas-Technologie und den kann man sich bei eben allen Lebewesen zunutze machen."},{"start":"00:33:58.001","start_ms":2038001,"end":"00:34:07.400","end_ms":2047400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, diese Schere, ist ja ein schwieriges Wort, ist nicht eine mechanische Schere, die jetzt den Genstrang an der einen Stelle einfach abschneidet"},{"start":"00:34:07.401","start_ms":2047401,"end":"00:34:12.000","end_ms":2052000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und dann setzt man da was anderes ein und dann war es das?"},{"start":"00:34:12.001","start_ms":2052001,"end":"00:34:21.500","end_ms":2061500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Sondern man verwendet quasi eine \u2013 jetzt wei\u00df ich nicht, ob ich den richtigen Begriff finde \u2013 aber es klingt f\u00fcr mich ja schon fast mechanisch,"},{"start":"00:34:21.501","start_ms":2061501,"end":"00:34:29.300","end_ms":2069300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"der quasi auf dem Genstrang abl\u00e4uft, aber durch die Pflanze oder durch das Objekt selbst durchgef\u00fchrt wird."},{"start":"00:34:29.301","start_ms":2069301,"end":"00:34:35.500","end_ms":2075500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Jain, also Sie m\u00fcsse in aller Regel zwei Komponenten haben."},{"start":"00:34:35.501","start_ms":2075501,"end":"00:34:37.200","end_ms":2077200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zwei Komponenten reichen, um das zu erkl\u00e4ren."},{"start":"00:34:37.201","start_ms":2077201,"end":"00:34:44.300","end_ms":2084300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie brauchen zum einen sozusagen den Sp\u00fcrhund, der die richtige Stelle auf dem Genom findet."},{"start":"00:34:44.301","start_ms":2084301,"end":"00:34:49.700","end_ms":2089700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wenn der gefunden ist, muss der noch eine Schere dabei haben, das ist dann zum Beispiel dieses Cas9 bei CRISPR\/Cas9"},{"start":"00:34:49.701","start_ms":2089701,"end":"00:34:55.700","end_ms":2095700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und diese Schere kann dann an der entsprechenden Stelle, die der Sp\u00fcrhund gefunden hat, kann er dann schneiden."},{"start":"00:34:55.701","start_ms":2095701,"end":"00:34:57.500","end_ms":2097500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wer l\u00f6st das aus?"},{"start":"00:34:57.501","start_ms":2097501,"end":"00:35:00.900","end_ms":2100900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das macht das Cas9, dass geschnitten wird."},{"start":"00:35:00.901","start_ms":2100901,"end":"00:35:08.900","end_ms":2108900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das Ganze ist kein physischer Prozess, das Ganze ist ein molekularbiologischer Prozess, der abl\u00e4uft."},{"start":"00:35:08.901","start_ms":2108901,"end":"00:35:17.600","end_ms":2117600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Der an sich aber ein zelleigener Mechanismus ist von manchen Bakterien, der sich da zunutze gemacht wird."},{"start":"00:35:17.601","start_ms":2117601,"end":"00:35:29.400","end_ms":2129400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also genau derselbe Mechanismus, der auch sonst zum Einsatz kommen w\u00fcrde in der Pflanze, nur dass man ihn forciert?"},{"start":"00:35:29.401","start_ms":2129401,"end":"00:35:30.800","end_ms":2130800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich denke, nicht ganz."},{"start":"00:35:30.801","start_ms":2130801,"end":"00:35:37.500","end_ms":2137500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also es soll nicht der Eindruck entstehen, dass, wenn wir jetzt sagen, wir ver\u00e4ndern eine Pflanze, dass die das ohnehin auch selbst h\u00e4tte machen k\u00f6nnen,"},{"start":"00:35:37.501","start_ms":2137501,"end":"00:35:44.900","end_ms":2144900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"es geht eher darum, dass die Werkzeuge, die man dazu nutzt, dass diese Werkzeuge quasi aus der Natur entnommen wurden"},{"start":"00:35:44.901","start_ms":2144901,"end":"00:35:55.000","end_ms":2155000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und damit Ver\u00e4nderungen hervorgerufen werden bei der Pflanze, bei der nicht notwendigerweise wie fr\u00fcher etwas artfremdes eingef\u00fcgt wird."},{"start":"00:35:55.001","start_ms":2155001,"end":"00:36:02.200","end_ms":2162200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Fr\u00fcher hat man sozusagen versucht, das kennt man vielleicht von diesen GloFishs, das sind diese kleinen Fische, die kann man im Internet kaufen,"},{"start":"00:36:02.201","start_ms":2162201,"end":"00:36:05.900","end_ms":2165900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"in Deutschland darf man das wahrscheinlich nicht, aber in Amerika, die k\u00f6nnen leuchten im Dunkeln."},{"start":"00:36:05.901","start_ms":2165901,"end":"00:36:06.800","end_ms":2166800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was hat man da gemacht?"},{"start":"00:36:06.801","start_ms":2166801,"end":"00:36:12.700","end_ms":2172700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da hat man sich ein Gen von einer Qualle, die fluoresziert genommen und hat das in diese Fische eingebracht."},{"start":"00:36:12.701","start_ms":2172701,"end":"00:36:15.500","end_ms":2175500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn ich jetzt diese Fische mir anschaue und wenn ich die sequenziere, dann kann ich sehen,"},{"start":"00:36:15.501","start_ms":2175501,"end":"00:36:22.200","end_ms":2182200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ah okay, da ist jetzt ein Abschnitt von diesem fluoreszierenden Quallengen drin, deshalb sind das transgene Fische."},{"start":"00:36:22.201","start_ms":2182201,"end":"00:36:32.300","end_ms":2192300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"So ist das nicht notwendigerweise bei der CRISPR-Technologie, wie die sozusagen mit dem, was jetzt der Fisch in dem Beispiel oder der Reis in einem anderen Beispiel,"},{"start":"00:36:32.301","start_ms":2192301,"end":"00:36:42.000","end_ms":2202000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was der hat, mit dem kann es arbeiten und kann dann sagen, okay ich schalte jetzt hier Gen A, B und C aus und habe damit eine neue Eigenschaft hervorgerufen,"},{"start":"00:36:42.001","start_ms":2202001,"end":"00:36:44.300","end_ms":2204300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die der Reis dann auspr\u00e4gt."},{"start":"00:36:44.301","start_ms":2204301,"end":"00:36:53.800","end_ms":2213800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft aber eben auch, dass hier nur noch das Verfahren Gentechnologie ist, aber das Produkt \u2013 das ist strittig der Punkt \u2013"},{"start":"00:36:53.801","start_ms":2213801,"end":"00:37:03.200","end_ms":2223200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das Produkt kann selbst nicht mehr als gentechnisch ver\u00e4ndert identifiziert werden, weil ich eben nicht, wie zum Beispiel GloFish, dann diesen Genabschnitt drin entdecken kann,"},{"start":"00:37:03.201","start_ms":2223201,"end":"00:37:07.700","end_ms":2227700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"von dem ich mit Sicherheit wei\u00df, der kommt von etwas artfremdem."},{"start":"00:37:07.701","start_ms":2227701,"end":"00:37:11.300","end_ms":2231300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Warum kann man sich da so sicher sein?"},{"start":"00:37:11.301","start_ms":2231301,"end":"00:37:13.800","end_ms":2233800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil die \u2026"},{"start":"00:37:13.801","start_ms":2233801,"end":"00:37:17.000","end_ms":2237000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also was macht dieses transgene Element so anders?"},{"start":"00:37:17.001","start_ms":2237001,"end":"00:37:23.400","end_ms":2243400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also wenn ich da neu drauf schaue und feststellen will, kommt das von woanders her, woran erkenne ich das, dass das von woanders herkommt?"},{"start":"00:37:23.401","start_ms":2243401,"end":"00:37:32.200","end_ms":2252200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze ist keine Notwendigkeit, dass das das einzige ist, was sie machen k\u00f6nnen mit diesen neuen Genscheren,"},{"start":"00:37:32.201","start_ms":2252201,"end":"00:37:41.600","end_ms":2261600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber das ist eben eine M\u00f6glichkeit, dass sie quasi einfach einen Knockout von einem Gen hervorrufen, dass dieses Gen deaktiviert wird."},{"start":"00:37:41.601","start_ms":2261601,"end":"00:37:52.900","end_ms":2272900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wenn das geschieht, werden sie einfach nach einer Sequenzierung nichts mehr finden k\u00f6nnen, was darauf hindeutet, da wurde jetzt gerade Gentechnik betrieben."},{"start":"00:37:52.901","start_ms":2272901,"end":"00:38:01.100","end_ms":2281100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das im \u00dcbrigen ist auch der Hintergrund des langanhaltenden Streits, ob diese ver\u00e4nderten Organismen,"},{"start":"00:38:01.101","start_ms":2281101,"end":"00:38:12.400","end_ms":2292400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn wir jetzt in der Pflanzenzucht bleiben, sagen wir, ein Weizen, ob der als genetisch ver\u00e4nderter, genetisch modifizierter Mechanismus, also GMO, deklariert werden muss oder nicht"},{"start":"00:38:12.401","start_ms":2292401,"end":"00:38:22.500","end_ms":2302500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und da hat sich jetzt der Europ\u00e4ische Gerichtshof vor einigen Monaten daf\u00fcr ausgesprochen, ja, es wird als ein solches GMO muss es deklariert werden,"},{"start":"00:38:22.501","start_ms":2302501,"end":"00:38:25.700","end_ms":2305700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil eben das Verfahren ein gentechnisches ist."},{"start":"00:38:25.701","start_ms":2305701,"end":"00:38:32.600","end_ms":2312600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Beispielsweise haben sich aber die amerikanischen Regulierungsbeh\u00f6rden, also das Departement for Agriculture hat sich dagegen ausgesprochen"},{"start":"00:38:32.601","start_ms":2312601,"end":"00:38:42.200","end_ms":2322200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und hat gesagt, nein, wenn das Produkt tats\u00e4chlich \u201enaturidentisch\u201c ist, wie es auch durch eine konventionelle Z\u00fcchtungsmethode h\u00e4tte hergestellt werden k\u00f6nnen,"},{"start":"00:38:42.201","start_ms":2322201,"end":"00:38:46.300","end_ms":2326300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann muss es nicht entsprechend deklariert werden als ein GMO."},{"start":"00:38:46.301","start_ms":2326301,"end":"00:38:49.600","end_ms":2329600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, hier gibt es noch Unterschiede zwischen USA und Europa?"},{"start":"00:38:49.601","start_ms":2329601,"end":"00:38:57.900","end_ms":2337900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, hier finden Sie Unterschiede zwischen Europa und den USA und da werden Sie auch global momentan noch keinen Konsens finden."},{"start":"00:38:57.901","start_ms":2337901,"end":"00:39:13.000","end_ms":2353000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil die Debatte ist ja auch sehr stark gepr\u00e4gt von einem politischen Streit, n\u00e4mlich die Frage, wie gehen wir um mit der allgemeinen Ablehnung,"},{"start":"00:39:13.001","start_ms":2353001,"end":"00:39:17.300","end_ms":2357300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die Sie beispielsweise in Deutschland auch finden, gegen\u00fcber Gentechnologie."},{"start":"00:39:17.301","start_ms":2357301,"end":"00:39:22.600","end_ms":2362600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Viele Verbraucher sagen, sie wollen keine genetisch ver\u00e4nderten Lebensmittel haben"},{"start":"00:39:22.601","start_ms":2362601,"end":"00:39:30.700","end_ms":2370700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dieses Label von, es ist genetisch ver\u00e4ndert oder es ist k\u00fcnstlich, ist in gewisser Weise auch ein politischer Kampfbegriff geworden,"},{"start":"00:39:30.701","start_ms":2370701,"end":"00:39:32.500","end_ms":2372500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber auch ein Aspekt des Verbraucherschutzes."},{"start":"00:39:32.501","start_ms":2372501,"end":"00:39:37.300","end_ms":2377300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, hier kann man legitimerweise auch sagen, wenn Verbraucher das nicht m\u00f6chten, ist das in Ordnung."},{"start":"00:39:37.301","start_ms":2377301,"end":"00:39:45.100","end_ms":2385100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf einer anderen Ebene m\u00fcssen wir aber fragen, passiert da wirklich grunds\u00e4tzlich etwas ganz verschiedenes im Vergleich zu diesen Mutationen,"},{"start":"00:39:45.101","start_ms":2385101,"end":"00:39:51.900","end_ms":2391900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die durch R\u00f6ntgenstrahlung beispielsweise ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen, die momentan nicht reguliert sind als genetisch ver\u00e4nderte Organismen."},{"start":"00:39:51.901","start_ms":2391901,"end":"00:40:03.600","end_ms":2403600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen nachher zwei verschiedene Pflanzen haben, die eine ist mit CRISPR ver\u00e4ndert, bei der anderen wurde das Saatgut \u00fcber R\u00f6ntgenstrahlung entsprechend ver\u00e4ndert."},{"start":"00:40:03.601","start_ms":2403601,"end":"00:40:11.200","end_ms":2411200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie k\u00f6nnen im Produkt keinen Unterschied mehr finden, aber das eine wird als genetisch ver\u00e4nderter Organismus gewertet und das andere wird nicht als genetisch ver\u00e4nderter Organismus gewertet."},{"start":"00:40:11.201","start_ms":2411201,"end":"00:40:16.600","end_ms":2416600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber es ist beides im Ergebnis von derselben Qualit\u00e4t?"},{"start":"00:40:16.601","start_ms":2416601,"end":"00:40:21.700","end_ms":2421700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, jetzt in dem Szenario kann man sich denken, dass sie identisch sind auf der genetischen Ebene,"},{"start":"00:40:21.701","start_ms":2421701,"end":"00:40:28.300","end_ms":2428300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber sie haben eben einen unterschiedlichen Weg hinter sich gehabt, wie sie da hingekommen sind."},{"start":"00:40:28.301","start_ms":2428301,"end":"00:40:32.700","end_ms":2432700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber es w\u00e4re tats\u00e4chlich dasselbe im Sinne von wirklich dasselbe?"},{"start":"00:40:32.701","start_ms":2432701,"end":"00:40:35.500","end_ms":2435500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir sind gerade in einem Gedankenexperiment."},{"start":"00:40:35.501","start_ms":2435501,"end":"00:40:41.200","end_ms":2441200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja, in diesem Sinne k\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass auf der genetischen Ebene Sie keine Unterschiede mehr finden zwischen beiden."},{"start":"00:40:41.201","start_ms":2441201,"end":"00:40:46.000","end_ms":2446000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie m\u00fcssten dann aber unterschiedlich deklariert werden bzw. die einen w\u00fcrden in Deutschland gar nicht auf den Markt kommen,"},{"start":"00:40:46.001","start_ms":2446001,"end":"00:40:49.100","end_ms":2449100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil es gibt hier keinen Absatzmarkt f\u00fcr genetisch ver\u00e4nderte Lebensmittel."},{"start":"00:40:49.101","start_ms":2449101,"end":"00:41:05.000","end_ms":2465000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja. Das hei\u00dft, das ist hier wirklich jetzt auch ein schwieriger Diskussionsbereich, der einerseits von einem technischen Verst\u00e4ndnis her erst mal auch ausgeht,"},{"start":"00:41:05.001","start_ms":2465001,"end":"00:41:14.900","end_ms":2474900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"das hei\u00dft, je nachdem wie gut man das versteht, kommt man vielleicht zu anderen Bewertungen und nat\u00fcrlich vielleicht auch auf so eine \u00fcbergeordnete Sache."},{"start":"00:41:14.901","start_ms":2474901,"end":"00:41:25.200","end_ms":2485200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist sozusagen wie etwas herbeigef\u00fchrt wurde, also so l\u00e4sst man den Zufall walten, etwas anderes,"},{"start":"00:41:25.201","start_ms":2485201,"end":"00:41:32.300","end_ms":2492300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"als wenn man eben gezielt irgendwo hingeht und damit ja auch eine gewisse Motivation mit einbringt,"},{"start":"00:41:32.301","start_ms":2492301,"end":"00:41:36.200","end_ms":2496200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"etwas anderes, selbst wenn es im Ergebnis identisch ist."},{"start":"00:41:36.201","start_ms":2496201,"end":"00:41:43.100","end_ms":2503100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, und ich denke, eins der \u2026 und das ist ja ein ethisches Thema, eins der grundlegenden Fragen, die sich damit verbinden,"},{"start":"00:41:43.101","start_ms":2503101,"end":"00:41:48.100","end_ms":2508100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sind unsere Intuitionen, die wir haben, in Bezug auf Nat\u00fcrlichkeit."},{"start":"00:41:48.101","start_ms":2508101,"end":"00:41:55.500","end_ms":2515500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir damit meinen, wenn wir sagen, etwas ist kulturell geformt oder ist k\u00fcnstlich oder etwas ist nat\u00fcrlich."},{"start":"00:41:55.501","start_ms":2515501,"end":"00:42:01.700","end_ms":2521700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, da sind sehr viele auch Verbraucher in Deutschland davon umgetrieben,"},{"start":"00:42:01.701","start_ms":2521701,"end":"00:42:09.400","end_ms":2529400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir da eine klare Opposition haben, entweder ist das Ganze, wie das der Bauer schon immer gemacht hat und dann kriegen wir die Kartoffel, wie sie schon immer war"},{"start":"00:42:09.401","start_ms":2529401,"end":"00:42:12.300","end_ms":2532300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder es ist eben k\u00fcnstlich ver\u00e4ndert."},{"start":"00:42:12.301","start_ms":2532301,"end":"00:42:20.300","end_ms":2540300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn man dann jemand damit konfrontiert und sagt, okay wir haben eigentlich auch schon vor 2000-3000 Jahren in gewisser Weise Gentechnik betrieben,"},{"start":"00:42:20.301","start_ms":2540301,"end":"00:42:22.400","end_ms":2542400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn wir Bier gebraut haben."},{"start":"00:42:22.401","start_ms":2542401,"end":"00:42:27.900","end_ms":2547900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ist es auf der einen Ebene banal zu sagen, das ist Gentechnik, auf der anderen Ebene ist es aber genau das."},{"start":"00:42:27.901","start_ms":2547901,"end":"00:42:36.900","end_ms":2556900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da merkt man, dass wir als Menschen da eben immer in dieser Zwitterposition sind, dass wir selbst von Natur aus kulturelle Artefakte hervorbringen."},{"start":"00:42:36.901","start_ms":2556901,"end":"00:42:41.000","end_ms":2561000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir \u00fcberformen und dementsprechend ist das zumindest auf der philosophischen Ebene sehr schwierig,"},{"start":"00:42:41.001","start_ms":2561001,"end":"00:42:45.200","end_ms":2565200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"da einen verl\u00e4sslichen Wegweiser zu finden zwischen diese beiden Kategorien."},{"start":"00:42:45.201","start_ms":2565201,"end":"00:42:51.500","end_ms":2571500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man m\u00fcsste fairerweise sagen, sehr sehr vieles ist eigentlich so ein Zwitter aus nat\u00fcrlich und k\u00fcnstlich."},{"start":"00:42:51.501","start_ms":2571501,"end":"00:42:58.100","end_ms":2578100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In der Philosophie wird mitunter von Biofakten gesprochen, also nicht biologisch, auch kein Artefakt, sondern ein Biofakt,"},{"start":"00:42:58.101","start_ms":2578101,"end":"00:43:04.600","end_ms":2584600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das wir da zwar eingegriffen haben und auch modifiziert haben, aber da eben auch noch sozusagen Lebenskr\u00e4fte mit am Werk sind."},{"start":"00:43:04.601","start_ms":2584601,"end":"00:43:11.700","end_ms":2591700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist vielleicht auch eine ad\u00e4quatere Kategorie, um Fragen der sogenannten Gentechnologie zu verhandeln"},{"start":"00:43:11.701","start_ms":2591701,"end":"00:43:15.900","end_ms":2595900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und wir m\u00fcssen uns dann letztendlich als Gesellschaft die Frage stellen, wollen wir das Ganze oder nicht?"},{"start":"00:43:15.901","start_ms":2595901,"end":"00:43:18.900","end_ms":2598900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das muss auch die Gesellschaft entscheiden, denke ich, aber m\u00f6glichst aufgekl\u00e4rt."},{"start":"00:43:18.901","start_ms":2598901,"end":"00:43:27.100","end_ms":2607100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da fehlt es mir in den letzten Diskussionen auch um die Genomeditierung h\u00e4ufig auch an einem offenen Dialog"},{"start":"00:43:27.101","start_ms":2607101,"end":"00:43:33.000","end_ms":2613000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00fcber das, was es eigentlich hei\u00dft zu sagen, wir greifen hier gezielt ein und was sind eigentlich die Alternativen dazu?"},{"start":"00:43:33.001","start_ms":2613001,"end":"00:43:38.700","end_ms":2618700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und jedesmal, wenn Sie Verbrauchern, oder nicht jedesmal, aber sehr h\u00e4ufig, wenn Sie mit Verbrauchern reden,"},{"start":"00:43:38.701","start_ms":2618701,"end":"00:43:44.600","end_ms":2624600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"gibt es da einfach noch ein sehr sehr romantisiertes Bild von, was hei\u00dft Landwirtschaft eigentlich im 21. Jahrhundert?"},{"start":"00:43:44.601","start_ms":2624601,"end":"00:43:47.500","end_ms":2627500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das stimmt nat\u00fcrlich auf ganzer Linie nicht."},{"start":"00:43:47.501","start_ms":2627501,"end":"00:43:53.100","end_ms":2633100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die landwirtschaftlichen Betriebe sind hoch durchindustrialisierte Betriebe,"},{"start":"00:43:53.101","start_ms":2633101,"end":"00:43:58.300","end_ms":2638300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"angefangen vom Saatgut bis zum Traktor bis hin zu computergest\u00fctzten Systemen, die weit eingesetzt werden"},{"start":"00:43:58.301","start_ms":2638301,"end":"00:44:01.800","end_ms":2641800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und verschiedenen Pestiziden oder Pflanzenmitteln."},{"start":"00:44:01.801","start_ms":2641801,"end":"00:44:04.800","end_ms":2644800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da stimmt was nicht mit der breiten Wahrnehmung."},{"start":"00:44:04.801","start_ms":2644801,"end":"00:44:09.700","end_ms":2649700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, wenn wir weiter den offenen Diskurs suchen \u00fcber derartige Fragen."},{"start":"00:44:09.701","start_ms":2649701,"end":"00:44:11.300","end_ms":2651300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, da sind wir ja gerade mittendrin."},{"start":"00:44:11.301","start_ms":2651301,"end":"00:44:16.900","end_ms":2656900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich frage mich jetzt gerade, was eigentlich so der Grund daf\u00fcr ist, dass insbesondere in Deutschland dieser Widerstand so ausgepr\u00e4gt ist"},{"start":"00:44:16.901","start_ms":2656901,"end":"00:44:26.000","end_ms":2666000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und warum er sich unter anderem in dieser Gendebatte auch so stark festmacht."},{"start":"00:44:26.001","start_ms":2666001,"end":"00:44:31.800","end_ms":2671800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Da kann man ja einerseits sagen, naja diese ganzen Heilsversprechen, die haben ja auch schon in den 70er Jahren geh\u00f6rt"},{"start":"00:44:31.801","start_ms":2671801,"end":"00:44:42.100","end_ms":2682100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und dann haben wir irgendwie tonnenweise Gift auf unsere Welt gegossen und es gab halt Dioxin-Skandale, DDT, was nicht alles,"},{"start":"00:44:42.101","start_ms":2682101,"end":"00:44:49.600","end_ms":2689600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"also es ist schon so viel mit, nee seid mal ganz ruhig Leute, das ist schon alles total super, ihr werdet sehen, so und alles wird gut"},{"start":"00:44:49.601","start_ms":2689601,"end":"00:44:59.900","end_ms":2699900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und Zukunft ist und fliegende Autos und dann war das Ergebnis halt, naja sorry, leider alles vergiftet, tut uns leid."},{"start":"00:44:59.901","start_ms":2699901,"end":"00:45:00.800","end_ms":2700800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"War ja keine Absicht."},{"start":"00:45:00.801","start_ms":2700801,"end":"00:45:01.200","end_ms":2701200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja."},{"start":"00:45:01.201","start_ms":2701201,"end":"00:45:10.000","end_ms":2710000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Dass da sozusagen auch so eine gewisse Skepsis sich daraus entwickelt hat und damit nat\u00fcrlich dann auch so ein aktiver Zweifel an der n\u00e4chsten Welle,"},{"start":"00:45:10.001","start_ms":2710001,"end":"00:45:13.700","end_ms":2713700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wenn wieder alle ankommen, nee nee, ist total nat\u00fcrlich und so."},{"start":"00:45:13.701","start_ms":2713701,"end":"00:45:16.700","end_ms":2716700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wissenschaftler haben herausgefunden, dass \u2026,"},{"start":"00:45:16.701","start_ms":2716701,"end":"00:45:20.600","end_ms":2720600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"dass einfach da dieser Glaube an der Stelle so einfach gar nicht mehr da ist."},{"start":"00:45:20.601","start_ms":2720601,"end":"00:45:28.800","end_ms":2728800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also hat man wahrscheinlich auch so ein bisschen etwas verspielt an Vertrauen vorher, was jetzt erst mal auch wieder zur\u00fcckgewonnen werden muss."},{"start":"00:45:28.801","start_ms":2728801,"end":"00:45:34.400","end_ms":2734400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Die Frage ist, ist das so und kann das \u00fcberhaupt noch gelingen, dieses Vertrauen wieder herzustellen?"},{"start":"00:45:34.401","start_ms":2734401,"end":"00:45:36.300","end_ms":2736300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also ich w\u00fcrde Ihrer Diagnose da zustimmen."},{"start":"00:45:36.301","start_ms":2736301,"end":"00:45:44.900","end_ms":2744900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich denke, dass gerade diese Hochtechnologien, wie genetische Ver\u00e4nderung, sogenannte ???,"},{"start":"00:45:44.901","start_ms":2744901,"end":"00:45:51.600","end_ms":2751600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sich mit den seit sie aufkam in den 70er Jahren immer wieder diese Hoffnungen, \u00c4ngste zugleich verbunden haben"},{"start":"00:45:51.601","start_ms":2751601,"end":"00:45:53.700","end_ms":2753700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das sehr sehr stark polarisierend."},{"start":"00:45:53.701","start_ms":2753701,"end":"00:45:57.000","end_ms":2757000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das rangiert dann von, das wird uns alle retten, zu, es wird uns alle t\u00f6ten."},{"start":"00:45:57.001","start_ms":2757001,"end":"00:46:05.500","end_ms":2765500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich glaube, dass das dem Diskurs nicht gut getan hat, dass wir da weiter in diesen sehr sehr schwarz-wei\u00df-Kategorien festh\u00e4ngen"},{"start":"00:46:05.501","start_ms":2765501,"end":"00:46:09.900","end_ms":2769900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"von den Heilsversprechen der Zukunft der Ern\u00e4hrung unserer Bev\u00f6lkerung."},{"start":"00:46:09.901","start_ms":2769901,"end":"00:46:12.300","end_ms":2772300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also nicht der deutschen Bev\u00f6lkerung, sondern der globalen Bev\u00f6lkerung."},{"start":"00:46:12.301","start_ms":2772301,"end":"00:46:17.200","end_ms":2777200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Hin zu, jetzt haben wir wirklich sehr sehr risikoreiche Technologien."},{"start":"00:46:17.201","start_ms":2777201,"end":"00:46:27.300","end_ms":2787300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, dass da eben auch wichtig ist zu sehen, es geht da nicht um solche ausgepr\u00e4gten Revolutionen in der Landwirtschaft,"},{"start":"00:46:27.301","start_ms":2787301,"end":"00:46:32.900","end_ms":2792900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die von heute auf morgen alle umkrempeln k\u00f6nnen, sondern es geht um Fragen von Ertragssteigerung von 10-20%."},{"start":"00:46:32.901","start_ms":2792901,"end":"00:46:41.900","end_ms":2801900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wir k\u00f6nnen aber momentan auch gar nicht genau absehen, ob das Ganze jetzt nicht nur \u00f6kologisch, sondern auch \u00f6konomisch und sozial, nachhaltig ist."},{"start":"00:46:41.901","start_ms":2801901,"end":"00:46:46.700","end_ms":2806700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze sehen wir auch in Bezug auf die Anwendung am Menschen."},{"start":"00:46:46.701","start_ms":2806701,"end":"00:46:53.700","end_ms":2813700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir haben seit den sp\u00e4ten 1980er Jahren, fr\u00fchen 1990er Jahren haben wir die ersten Gentherapien,"},{"start":"00:46:53.701","start_ms":2813701,"end":"00:47:01.700","end_ms":2821700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"also Therapien mit der Genetik, wo Gene eingeschleust wurden damals noch in den menschlichen K\u00f6rper."},{"start":"00:47:01.701","start_ms":2821701,"end":"00:47:06.400","end_ms":2826400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und seitdem gibt es die Versprechen ja, sie k\u00f6nnten unser Leben verl\u00e4ngern, sie k\u00f6nnten Krebs heilen und so weiter."},{"start":"00:47:06.401","start_ms":2826401,"end":"00:47:12.900","end_ms":2832900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man muss sagen, wir haben jetzt beinahe 30 Jahre sp\u00e4ter so gut wie keine Gentherapien auf dem Markt."},{"start":"00:47:12.901","start_ms":2832901,"end":"00:47:18.600","end_ms":2838600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze waren Entwicklungen, die \u00fcber viele Jahre laufen, das ist naturgem\u00e4\u00df so,"},{"start":"00:47:18.601","start_ms":2838601,"end":"00:47:22.100","end_ms":2842100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"von denen aber sehr sehr wenige wirklich zu einem Ertrag gef\u00fchrt haben."},{"start":"00:47:22.101","start_ms":2842101,"end":"00:47:25.200","end_ms":2845200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da m\u00fcssen wir, glaube ich, aufpassen, dass wir uns selbst nicht in der Illusion wiegen,"},{"start":"00:47:25.201","start_ms":2845201,"end":"00:47:30.900","end_ms":2850900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir jetzt die L\u00f6sung f\u00fcr alles gefunden h\u00e4tten durch diese neuen Verfahren der Genomeditierung."},{"start":"00:47:30.901","start_ms":2850901,"end":"00:47:35.500","end_ms":2855500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das kann auch eine Mahnung sein, beispielsweise an unsere Sprache zu denken."},{"start":"00:47:35.501","start_ms":2855501,"end":"00:47:40.900","end_ms":2860900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich habe vorhin wie selbstverst\u00e4ndlich von Genomchirurgie oder genetischen Skalpellen gesprochen,"},{"start":"00:47:40.901","start_ms":2860901,"end":"00:47:45.200","end_ms":2865200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und da schwingt nat\u00fcrlich schon ein Vertrauensvorschuss mit, eine Pr\u00e4zision von diesen Werkzeugen,"},{"start":"00:47:45.201","start_ms":2865201,"end":"00:47:47.700","end_ms":2867700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"von denen gar nicht klar ist, ob sie \u00fcberhaupt gegeben ist."},{"start":"00:47:47.701","start_ms":2867701,"end":"00:47:52.700","end_ms":2872700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da gibt es sehr viel im Detail zu entdecken und da ist, glaube ich, wichtig, das im Hinterkopf zu behalten,"},{"start":"00:47:52.701","start_ms":2872701,"end":"00:47:56.500","end_ms":2876500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir da einen etwas n\u00fcchterneren Diskurs f\u00fchren \u00fcber diese Entwicklungen."},{"start":"00:47:56.501","start_ms":2876501,"end":"00:47:57.500","end_ms":2877500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber auch in beide Richtungen."},{"start":"00:47:57.501","start_ms":2877501,"end":"00:48:06.600","end_ms":2886600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Weil auf der anderen Seite ist ja die CRISPR\/Cas-Technologie nicht nur f\u00fcr ihre Technologie als solche jetzt in der Diskussion,"},{"start":"00:48:06.601","start_ms":2886601,"end":"00:48:13.100","end_ms":2893100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"weil das irgendwie neu ist, sondern weil man auch sieht, es erzielt auch wirklich sehr interessante neue Ergebnisse,"},{"start":"00:48:13.101","start_ms":2893101,"end":"00:48:16.400","end_ms":2896400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"die bis vor kurzum noch \u00fcberhaupt so nicht vorstellbar waren."},{"start":"00:48:16.401","start_ms":2896401,"end":"00:48:24.100","end_ms":2904100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, es erzielt sehr interessante Ergebnisse und das kann im ganz w\u00f6rtlichen Sinne als eine disruptive Technologie gelten."},{"start":"00:48:24.101","start_ms":2904101,"end":"00:48:30.700","end_ms":2910700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also CRISPR hat in den letzten Jahren aus den Laboren die bisherigen Verfahren vertrieben."},{"start":"00:48:30.701","start_ms":2910701,"end":"00:48:35.000","end_ms":2915000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich h\u00f6re das auch in Diskussionen mit Postdoktoranden, weil sie sagen,"},{"start":"00:48:35.001","start_ms":2915001,"end":"00:48:41.000","end_ms":2921000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ja, ich habe damals noch meine Doktorarbeit mit diesem oder jenem Verfahren gemacht, das k\u00f6nnte man heute im Rahmen einer Bachelorarbeit schaffen,"},{"start":"00:48:41.001","start_ms":2921001,"end":"00:48:45.300","end_ms":2925300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil das einfach so viel schneller und kosteng\u00fcnstiger geht mit diesen neuen Genscheren."},{"start":"00:48:45.301","start_ms":2925301,"end":"00:48:49.200","end_ms":2929200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber man muss eben sagen, wir sind da wirklich noch sehr sehr am Anfang."},{"start":"00:48:49.201","start_ms":2929201,"end":"00:48:52.100","end_ms":2932100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das, was wir momentan betreiben, ist in alle Regel Grundlagenforschung."},{"start":"00:48:52.101","start_ms":2932101,"end":"00:48:58.100","end_ms":2938100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und auch oder gerade die Anwendung am Menschen, da laufen die ersten klinischen Studien erst an."},{"start":"00:48:58.101","start_ms":2938101,"end":"00:49:02.500","end_ms":2942500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das, was wir bisher sagen k\u00f6nnen, ist, im Labor sieht das Ganze vielversprechend aus,"},{"start":"00:49:02.501","start_ms":2942501,"end":"00:49:06.800","end_ms":2946800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie das dann aber mal in die Anwendung gebracht werden kann, ist nochmal eine ganz andere Frage."},{"start":"00:49:06.801","start_ms":2946801,"end":"00:49:11.300","end_ms":2951300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil da haben wir wie gesagt auch schon die Erfahrung mit vorherigen Entwicklungen,"},{"start":"00:49:11.301","start_ms":2951301,"end":"00:49:15.800","end_ms":2955800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sie uns in Sackgassen gef\u00fchrt haben oder dass sie eben nicht so gut funktioniert haben in der Praxis,"},{"start":"00:49:15.801","start_ms":2955801,"end":"00:49:18.700","end_ms":2958700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie man sich das im Labor vorher versprochen hat."},{"start":"00:49:18.701","start_ms":2958701,"end":"00:49:25.700","end_ms":2965700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Schauen wir doch vielleicht mal so auf die fr\u00fcheren Versprechen und Dinge, die sich eigentlich auch in einem \u00e4hnlichen"},{"start":"00:49:25.701","start_ms":2965701,"end":"00:49:29.500","end_ms":2969500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und auch in einem ethischen Bereich bewegen."},{"start":"00:49:29.501","start_ms":2969501,"end":"00:49:34.300","end_ms":2974300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Da ist zum Beispiel die k\u00fcnstliche Befruchtung zu nennen."},{"start":"00:49:34.301","start_ms":2974301,"end":"00:49:37.800","end_ms":2977800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, der Mensch aus dem Reagenzglas."},{"start":"00:49:37.801","start_ms":2977801,"end":"00:49:41.600","end_ms":2981600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich wei\u00df nicht, womit fing das an, mit dem Schaf Dolly, glaube ich?"},{"start":"00:49:41.601","start_ms":2981601,"end":"00:49:42.500","end_ms":2982500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Nein, nicht ganz das Schaf."},{"start":"00:49:42.501","start_ms":2982501,"end":"00:49:43.000","end_ms":2983000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Nein?"},{"start":"00:49:43.001","start_ms":2983001,"end":"00:49:44.300","end_ms":2984300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sondern das war das erste Klonschaf."},{"start":"00:49:44.301","start_ms":2984301,"end":"00:49:46.100","end_ms":2986100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das erste Klonschaf richtig."},{"start":"00:49:46.101","start_ms":2986101,"end":"00:49:54.100","end_ms":2994100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das war geklont und das war 1997, aber bereits 20 Jahre vorher, 1978, wurde der erste Mensch geboren,"},{"start":"00:49:54.101","start_ms":2994101,"end":"00:49:57.000","end_ms":2997000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der au\u00dferhalb des Mutterleibs gezeugt wurde."},{"start":"00:49:57.001","start_ms":2997001,"end":"00:50:02.400","end_ms":3002400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das war eine Britin, die Frau Louise Brown, die jetzt gerade ihren 40. Geburtstag gefeiert hat dieser Tage."},{"start":"00:50:02.401","start_ms":3002401,"end":"00:50:03.000","end_ms":3003000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ach ja genau."},{"start":"00:50:03.001","start_ms":3003001,"end":"00:50:07.900","end_ms":3007900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das war der erste sogenannte Retortenmensch oder das Retortenbaby, wie es damals noch genannt wurde."},{"start":"00:50:07.901","start_ms":3007901,"end":"00:50:10.600","end_ms":3010600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, Retortenbaby, das war das, was ich im Kopf hatte."},{"start":"00:50:10.601","start_ms":3010601,"end":"00:50:16.200","end_ms":3016200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau. Und das ist tats\u00e4chlich ein sehr sch\u00f6nes Beispiel auch f\u00fcr Technologiegew\u00f6hnung,"},{"start":"00:50:16.201","start_ms":3016201,"end":"00:50:22.900","end_ms":3022900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil man sagen muss, was damals passierte, grenzte mitunter an eine Massenhysterie,"},{"start":"00:50:22.901","start_ms":3022901,"end":"00:50:29.800","end_ms":3029800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass, als bekannt wurde oder sich abzeichnete, da wird das erste Kind geboren, was au\u00dferhalb des Mutterleibs gezeugt wurde,"},{"start":"00:50:29.801","start_ms":3029801,"end":"00:50:34.500","end_ms":3034500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der Untergang des Abendlandes von manchen hervorgesehen wurde."},{"start":"00:50:34.501","start_ms":3034501,"end":"00:50:39.400","end_ms":3039400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Mittlerweile k\u00f6nnen wir 40 Jahre sp\u00e4ter sagen, das Ganze ist komplett normalisiert."},{"start":"00:50:39.401","start_ms":3039401,"end":"00:50:45.400","end_ms":3045400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Keiner findet heute mehr Ansto\u00df daran, dass au\u00dferhalb des weiblichen K\u00f6rpers es zu einer Zeugung kommt,"},{"start":"00:50:45.401","start_ms":3045401,"end":"00:50:49.100","end_ms":3049100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"mit Ausnahme vielleicht der katholischen Kirche, die das bisher als unsittlich ablehnt."},{"start":"00:50:49.101","start_ms":3049101,"end":"00:50:57.500","end_ms":3057500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir haben momentan weltweit etwa acht Millionen Kinder, die durch eine sogenannte IVF, also die Invitrofertilisation, die k\u00fcnstliche Befruchtung, gezeugt wurden."},{"start":"00:50:57.501","start_ms":3057501,"end":"00:51:07.000","end_ms":3067000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das deutsche Register daf\u00fcr spricht von, ein Kind pro Schulklasse im Durchschnitt, das ist vielleicht etwas hoch gerechnet, aber so in die Richtung gehen die Zahlen."},{"start":"00:51:07.001","start_ms":3067001,"end":"00:51:12.300","end_ms":3072300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da w\u00fcrde ich davon sprechen, da haben wir eine recht rapide Technologiegew\u00f6hnung erlebt."},{"start":"00:51:12.301","start_ms":3072301,"end":"00:51:19.000","end_ms":3079000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Von eben einer sehr kruden Ablehnung in einzelnen Teilen der Gesellschaft, hin zu, wunderbar, das Ganze kann f\u00fcr Paare,"},{"start":"00:51:19.001","start_ms":3079001,"end":"00:51:26.800","end_ms":3086800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die sich nicht auf nat\u00fcrlichem Wege einen Kinderwunsch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, kann es eben die Familienplanung erm\u00f6glichen."},{"start":"00:51:26.801","start_ms":3086801,"end":"00:51:32.600","end_ms":3092600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was ja auch einhergeht mit einem Trend zu einer steigenden Unfruchtbarkeit."},{"start":"00:51:32.601","start_ms":3092601,"end":"00:51:40.100","end_ms":3100100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, also die Zahl von \u2026 ich wei\u00df nicht, ob ich von einem Trend sprechen w\u00fcrde, dass Menschen unfruchtbar werden,"},{"start":"00:51:40.101","start_ms":3100101,"end":"00:51:47.300","end_ms":3107300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber ganz klassisch die Familienplanung verschiebt sich halt einfach biografisch nach hinten, eher in die 30er und nicht in die 20er"},{"start":"00:51:47.301","start_ms":3107301,"end":"00:51:54.000","end_ms":3114000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und damit haben Sie ja naturgem\u00e4\u00df eine schlechtere oder eine geringere Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine erfolgreiche Familienplanung."},{"start":"00:51:54.001","start_ms":3114001,"end":"00:51:58.400","end_ms":3118400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat vermutlich jetzt nicht prim\u00e4r biologische Gr\u00fcnde, sondern eher soziale Gr\u00fcnde,"},{"start":"00:51:58.401","start_ms":3118401,"end":"00:52:01.600","end_ms":3121600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sich da in der Gesellschaft was ge\u00e4ndert hat."},{"start":"00:52:01.601","start_ms":3121601,"end":"00:52:03.900","end_ms":3123900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Mit den Arbeitsstrukturen, die wir momentan vorfinden."},{"start":"00:52:03.901","start_ms":3123901,"end":"00:52:05.900","end_ms":3125900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber es ist nat\u00fcrlich ein ganz reales Problem."},{"start":"00:52:05.901","start_ms":3125901,"end":"00:52:12.400","end_ms":3132400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man spricht von etwa eins von f\u00fcnf Paaren, die nicht problemlos nach einem Jahr ein Kind zeugen k\u00f6nnen"},{"start":"00:52:12.401","start_ms":3132401,"end":"00:52:17.400","end_ms":3137400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und die landen dann eben in der Regel bei \u00c4rzten und das kann eine ganze Reihe von Ursachen haben."},{"start":"00:52:17.401","start_ms":3137401,"end":"00:52:25.200","end_ms":3145200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und f\u00fcr viele kann dann eben diese Invitrofertilisation, diese IVF, kann dann eben den Weg zum Wunschkind bedeuten."},{"start":"00:52:25.201","start_ms":3145201,"end":"00:52:30.700","end_ms":3150700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"So dass auch Paare gegebenenfalls, die sonst keine Kinder zeugen k\u00f6nnen, sich ihren Familienwunsch erf\u00fcllen."},{"start":"00:52:30.701","start_ms":3150701,"end":"00:52:38.100","end_ms":3158100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber ich dachte jetzt zu wissen von Studien, die auch nachweisen, dass so die Zahl der Spermien im Schnitt zur\u00fcckgeht bei den M\u00e4nnern."},{"start":"00:52:38.101","start_ms":3158101,"end":"00:52:42.100","end_ms":3162100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also dass sozusagen solche Aspekte schon auch mit reinkommen."},{"start":"00:52:42.101","start_ms":3162101,"end":"00:52:44.100","end_ms":3164100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja. Ich kenne diese Studien auch."},{"start":"00:52:44.101","start_ms":3164101,"end":"00:52:54.300","end_ms":3174300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich bin mir aber nicht sicher, ob diese Studien oder ob diese Einsichten jetzt sehr viel erkl\u00e4ren k\u00f6nnen in Bezug auf die Rate an Unfruchtbarkeit innerhalb der Gesellschaft."},{"start":"00:52:54.301","start_ms":3174301,"end":"00:52:57.100","end_ms":3177100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Okay, also es ist auch ein kultureller Wandel, der da mit reinspielt"},{"start":"00:52:57.101","start_ms":3177101,"end":"00:53:02.500","end_ms":3182500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und der dann wiederum auch die Akzeptanz bef\u00f6rdert, weil es mehr Leute betrifft und es dann normaler wird."},{"start":"00:53:02.501","start_ms":3182501,"end":"00:53:12.300","end_ms":3192300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Nat\u00fcrlich und dazu z\u00e4hlt auch in letzter Zeit das verbreitete Ph\u00e4nomen, dass nat\u00fcrlich viele Frauen gerade auch in ihren sp\u00e4ten 20ern,"},{"start":"00:53:12.301","start_ms":3192301,"end":"00:53:17.900","end_ms":3197900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Anfang ihrer 30er Jahre gerade mitten in ihrer Karriereplanung mitunter sind,"},{"start":"00:53:17.901","start_ms":3197901,"end":"00:53:22.200","end_ms":3202200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das Studium ist abgeschlossen, immer mehr Leute studieren, dann wird der Berufseinstieg nach hinten verschoben."},{"start":"00:53:22.201","start_ms":3202201,"end":"00:53:29.100","end_ms":3209100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dann sind die ersten zwei Jahre meist die Zeit, in der man sich in seinem Beruf sortiert, dann stehen neue Herausforderungen an"},{"start":"00:53:29.101","start_ms":3209101,"end":"00:53:31.900","end_ms":3211900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und vielleicht wird dann die Familienplanung immer weiter nach hinten geschoben."},{"start":"00:53:31.901","start_ms":3211901,"end":"00:53:36.000","end_ms":3216000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich sehe das in meinem eigenen Freundeskreis, das ist eine sehr verbreitete Herausforderung."},{"start":"00:53:36.001","start_ms":3216001,"end":"00:53:40.900","end_ms":3220900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dann ist die Frage, okay jetzt so Mitte 30 m\u00fcsste man dann langsam beginnen mit der Familienplanung,"},{"start":"00:53:40.901","start_ms":3220901,"end":"00:53:43.800","end_ms":3223800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ansonsten werden die Chancen statistisch schlechter."},{"start":"00:53:43.801","start_ms":3223801,"end":"00:53:50.500","end_ms":3230500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da in diese Kerbe schlagen dann nat\u00fcrlich auch manche Unternehmen rein, die sagen,"},{"start":"00:53:50.501","start_ms":3230501,"end":"00:53:54.300","end_ms":3234300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ja, wir bezahlen Frauen dann gegebenenfalls auch, dass sie ihre Eizellen einfrieren lassen,"},{"start":"00:53:54.301","start_ms":3234301,"end":"00:53:58.700","end_ms":3238700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"um erst einmal Karriere zu machen und dann die Familienplanung hinten anzustellen."},{"start":"00:53:58.701","start_ms":3238701,"end":"00:54:01.400","end_ms":3241400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber daf\u00fcr eben noch Eizellen zur Verf\u00fcgung zu haben."},{"start":"00:54:01.401","start_ms":3241401,"end":"00:54:05.600","end_ms":3245600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich halte das Ganze f\u00fcr einen sehr problematischen Trend, weil die Erfolgsquoten extrem schlecht sind"},{"start":"00:54:05.601","start_ms":3245601,"end":"00:54:09.500","end_ms":3249500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"bei so einem social egg freezing, wie das hei\u00dft."},{"start":"00:54:09.501","start_ms":3249501,"end":"00:54:16.600","end_ms":3256600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber ich glaube, das ist symptomatisch f\u00fcr ein Ph\u00e4nomen, was sich eher durch ver\u00e4ndernde Sozialstrukturen oder Berufsstrukturen erkl\u00e4rt werden kann."},{"start":"00:54:16.601","start_ms":3256601,"end":"00:54:26.100","end_ms":3266100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Jetzt aber auch genau in diesem Bereich gab es ja j\u00fcngst ein paar Studien, von denen ich nicht genau wei\u00df, wie sehr sie zur Beunruhigung jetzt schon aufrufen sollten,"},{"start":"00:54:26.101","start_ms":3266101,"end":"00:54:29.300","end_ms":3269300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"weil wie es eben so ist mit Studien, die kommen und gehen manchmal auch wieder,"},{"start":"00:54:29.301","start_ms":3269301,"end":"00:54:37.300","end_ms":3277300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"aber dass gerade die Kinder, die durch k\u00fcnstliche Befruchtung erzeugt wurden,"},{"start":"00:54:37.301","start_ms":3277301,"end":"00:54:44.800","end_ms":3284800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"unter Umst\u00e4nden eine h\u00f6here Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen nach sich ziehen."},{"start":"00:54:44.801","start_ms":3284801,"end":"00:54:47.200","end_ms":3287200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wie muss man mit solchen Meldungen umgehen?"},{"start":"00:54:47.201","start_ms":3287201,"end":"00:54:51.700","end_ms":3291700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich w\u00e4re zun\u00e4chst einmal vorsichtig mit solchen Einzelstudien."},{"start":"00:54:51.701","start_ms":3291701,"end":"00:55:00.400","end_ms":3300400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir tats\u00e4chlich haben, ist, ein Problem in Bezug auf die Langzeit\u00fcberwachung von Nachkommen,"},{"start":"00:55:00.401","start_ms":3300401,"end":"00:55:04.000","end_ms":3304000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die nach so einer k\u00fcnstlichen Befruchtung auf die Welt kamen."},{"start":"00:55:04.001","start_ms":3304001,"end":"00:55:07.300","end_ms":3307300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wir m\u00fcssen es aber auch einordnen in den zeitlichen Kontext."},{"start":"00:55:07.301","start_ms":3307301,"end":"00:55:12.400","end_ms":3312400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich meine, wir haben jetzt diese k\u00fcnstliche Befruchtung, die IVF, seit 40 Jahren,"},{"start":"00:55:12.401","start_ms":3312401,"end":"00:55:16.200","end_ms":3316200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die Zahl war nat\u00fcrlich in den ersten Jahrzehnten nicht so hoch wie es heute ist."},{"start":"00:55:16.201","start_ms":3316201,"end":"00:55:22.000","end_ms":3322000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sagen wir mal, vermutlich sind die meisten nach IVF gezeugten Kinder irgendwann in den 90ern geboren,"},{"start":"00:55:22.001","start_ms":3322001,"end":"00:55:24.300","end_ms":3324300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das hei\u00dft, die werden jetzt langsam junge Erwachsene."},{"start":"00:55:24.301","start_ms":3324301,"end":"00:55:30.900","end_ms":3330900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gibt einfach sehr wenige Studien dar\u00fcber, ob das Ganze eine Langzeitwirkung haben k\u00f6nnte,"},{"start":"00:55:30.901","start_ms":3330901,"end":"00:55:38.300","end_ms":3338300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass da au\u00dferhalb des Mutterleibs gezeugt wurde, sei es durch epigenetische Faktoren oder sei es durch verschiedene Kulturmedien,"},{"start":"00:55:38.301","start_ms":3338301,"end":"00:55:45.300","end_ms":3345300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die eingesetzt werden, um Eizelle und Samenzelle miteinander zu verschmelzen oder zu einer Befruchtung zu f\u00fchren."},{"start":"00:55:45.301","start_ms":3345301,"end":"00:55:49.900","end_ms":3349900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir momentan sagen k\u00f6nnen ist, es gibt da diese wirkliche L\u00fccke,"},{"start":"00:55:49.901","start_ms":3349901,"end":"00:55:57.600","end_ms":3357600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"gerade auch auf andere Verfahren der assistierten Reproduktion, wo man nicht versuchte, gezielt Langzeit\u00fcberwachung einzuf\u00fchren,"},{"start":"00:55:57.601","start_ms":3357601,"end":"00:56:11.000","end_ms":3371000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was aber nat\u00fcrlich auch verst\u00e4ndlich ist, weil welches Kind oder welche Person m\u00f6chte schon \u00fcber die 20-30 Jahre seines Lebens st\u00e4ndig als quasi Proband in so einem Humanversuch seine genetischen Daten rausgeben"},{"start":"00:56:11.001","start_ms":3371001,"end":"00:56:13.300","end_ms":3373300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder seine Gesundheitsdaten rausgeben."},{"start":"00:56:13.301","start_ms":3373301,"end":"00:56:17.900","end_ms":3377900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da verliert einfach jeder auch das Interesse daran und da muss man auch vor einem forschungsethischen Standard sagen,"},{"start":"00:56:17.901","start_ms":3377901,"end":"00:56:20.000","end_ms":3380000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"jeder darf nein sagen bei solchen Experimenten."},{"start":"00:56:20.001","start_ms":3380001,"end":"00:56:27.900","end_ms":3387900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auch wenn ich gezeugt wurde als Kind in so einer IVF, kann ich nat\u00fcrlich sp\u00e4ter sagen, ich m\u00f6chte jetzt nicht mehr meine Informationen mit Ihnen teilen."},{"start":"00:56:27.901","start_ms":3387901,"end":"00:56:33.700","end_ms":3393700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich glaube, das ist auf der einen Seite ein ganz reales Ph\u00e4nomen, auf der anderen Seite muss man aber auch sagen,"},{"start":"00:56:33.701","start_ms":3393701,"end":"00:56:39.300","end_ms":3399300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist gerade die Technik in Bezug auf Reproduktion sehr sehr schlecht reguliert."},{"start":"00:56:39.301","start_ms":3399301,"end":"00:56:45.100","end_ms":3405100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es hat k\u00fcrzlich ein Humangenetiker in einem Journal ein Editorial geschrieben, in dem er meinte,"},{"start":"00:56:45.101","start_ms":3405101,"end":"00:56:50.300","end_ms":3410300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"naja die Kulturmedien, die wir nutzen in unseren Laboren f\u00fcr die k\u00fcnstliche Befruchtung,"},{"start":"00:56:50.301","start_ms":3410301,"end":"00:56:53.100","end_ms":3413100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die sind schlechter deklariert als jede Packung Erdnussbutter im Supermarkt."},{"start":"00:56:53.101","start_ms":3413101,"end":"00:56:55.100","end_ms":3415100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was ist ein Kulturmedium?"},{"start":"00:56:55.101","start_ms":3415101,"end":"00:57:05.000","end_ms":3425000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Kulturmedium ist quasi der N\u00e4hrboden in dem Reagenzglas oder in der Petrischale, auf der sich dann die Eizelle entwickelt."},{"start":"00:57:05.001","start_ms":3425001,"end":"00:57:07.600","end_ms":3427600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und das ist schlechter reguliert als Erdnussbutter?"},{"start":"00:57:07.601","start_ms":3427601,"end":"00:57:08.100","end_ms":3428100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Schlechter deklariert."},{"start":"00:57:08.101","start_ms":3428101,"end":"00:57:08.800","end_ms":3428800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Deklariert."},{"start":"00:57:08.801","start_ms":3428801,"end":"00:57:14.200","end_ms":3434200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, wenn die das kaufen von dem Gro\u00dfh\u00e4ndler, kriegen sie da mitunter unterschiedliche Qualit\u00e4t vielleicht,"},{"start":"00:57:14.201","start_ms":3434201,"end":"00:57:19.900","end_ms":3439900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kriegen sie verschiedene N\u00e4hrb\u00f6den, k\u00f6nnen das aber gar nicht wirklich wissenschaftlich erforschen,"},{"start":"00:57:19.901","start_ms":3439901,"end":"00:57:25.800","end_ms":3445800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ob das Ganze vielleicht ein Outcome, also eine Folge, hat auf die Entwicklung des Embryos, auf die Entwicklung der sp\u00e4teren Person."},{"start":"00:57:25.801","start_ms":3445801,"end":"00:57:33.400","end_ms":3453400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da gab es jetzt nun eine erste Studie, die wohl gezeigt hat, dass das Geburtsgewicht der Kinder, der Neugeborenen,"},{"start":"00:57:33.401","start_ms":3453401,"end":"00:57:36.500","end_ms":3456500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"korreliert mit den unterschiedlichen Kulturmedien."},{"start":"00:57:36.501","start_ms":3456501,"end":"00:57:42.300","end_ms":3462300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich glaube, die Bottomline ist, da gibt es noch viel zu entdecken und da hat man bisher eher weggeschaut"},{"start":"00:57:42.301","start_ms":3462301,"end":"00:57:46.300","end_ms":3466300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ob der Faszination, ah das Ganze funktioniert."},{"start":"00:57:46.301","start_ms":3466301,"end":"00:57:53.800","end_ms":3473800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da werden sich zuk\u00fcnftig Forscher bem\u00fchen m\u00fcssen zu schauen, was hat das eigentlich f\u00fcr Wirkungen?"},{"start":"00:57:53.801","start_ms":3473801,"end":"00:58:06.800","end_ms":3486800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da gibt es momentan eine Reihe von \u00dcberlegungen, dass sich einzelne Krankheitsbilder vielleicht h\u00e4ufen k\u00f6nnten bei solchen Nachkommen aus einer assistierten Reproduktion,"},{"start":"00:58:06.801","start_ms":3486801,"end":"00:58:10.200","end_ms":3490200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber ich denke, da gibt es momentan keinen Grund zur Panik."},{"start":"00:58:10.201","start_ms":3490201,"end":"00:58:11.300","end_ms":3491300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also das \u2026"},{"start":"00:58:11.301","start_ms":3491301,"end":"00:58:18.800","end_ms":3498800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Zumindest nicht generell, sondern es kann halt sein, dass eben einfach solche Rahmenaspekte, wie zum Beispiel dieses Kulturmedium, das verwendete,"},{"start":"00:58:18.801","start_ms":3498801,"end":"00:58:26.300","end_ms":3506300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"noch viel gr\u00f6\u00dferen Einfluss darauf haben als die Tatsache, dass es an sich au\u00dferhalb des K\u00f6rpers gezeugt wurde?"},{"start":"00:58:26.301","start_ms":3506301,"end":"00:58:29.500","end_ms":3509500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich glaube, selbst das kann man momentan nicht mit Sicherheit sagen."},{"start":"00:58:29.501","start_ms":3509501,"end":"00:58:30.900","end_ms":3510900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gibt verschiedene Theorien."},{"start":"00:58:30.901","start_ms":3510901,"end":"00:58:39.000","end_ms":3519000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sehr viele Forscher gehen davon aus, dass die epigenetischen Faktoren au\u00dferhalb \u2026 oder dadurch dass es au\u00dferhalb des Mutterleibs gezeugt wurde,"},{"start":"00:58:39.001","start_ms":3519001,"end":"00:58:42.600","end_ms":3522600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass die einen Einfluss darauf haben, dass sich der Embryo anders entwickeln k\u00f6nnte."},{"start":"00:58:42.601","start_ms":3522601,"end":"00:58:44.500","end_ms":3524500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Was hei\u00dft epigenetisch konkret?"},{"start":"00:58:44.501","start_ms":3524501,"end":"00:58:51.900","end_ms":3531900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Epigenetik das sind Regulationsmechanismen, die zur Aktivierung und Deaktivierung von Genen f\u00fchren k\u00f6nnen."},{"start":"00:58:51.901","start_ms":3531901,"end":"00:58:57.000","end_ms":3537000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist ein recht neuer Zweig in der Forschung, der entdeckt wurde, dass man heraus bekam,"},{"start":"00:58:57.001","start_ms":3537001,"end":"00:59:01.500","end_ms":3541500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"naja, obwohl wir jetzt die Genetiker recht gut verstanden haben, verstehen wir immer noch nicht so richtig, wie sich genetisch eigentlich was auspr\u00e4gt"},{"start":"00:59:01.501","start_ms":3541501,"end":"00:59:05.300","end_ms":3545300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dann merkte man sozusagen, es gibt da noch eine zweite Ebene, eine epigenetische Ebene,"},{"start":"00:59:05.301","start_ms":3545301,"end":"00:59:12.600","end_ms":3552600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass Gene an- und ausgeschaltet werden k\u00f6nnen, und das kann durch Umwelteinfl\u00fcsse zum Beispiel eben ein Kulturmedium erfolgen"},{"start":"00:59:12.601","start_ms":3552601,"end":"00:59:17.900","end_ms":3557900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und da gibt es verschiedene Theorien, dass, dadurch dass es au\u00dferhalb des Mutterleibs eben zur Zeugung kommt,"},{"start":"00:59:17.901","start_ms":3557901,"end":"00:59:21.100","end_ms":3561100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"da andere epigenetische Mechanismen wirken k\u00f6nnten."},{"start":"00:59:21.101","start_ms":3561101,"end":"00:59:28.900","end_ms":3568900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber wie gesagt, da sind wir momentan noch sehr in den Anf\u00e4ngen zu verstehen, ob es da vielleicht bedenkliche Konsequenzen gibt."},{"start":"00:59:28.901","start_ms":3568901,"end":"00:59:36.800","end_ms":3576800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was man sagen kann, ist, nach 40 Jahren, die IVF ist in der Regel gilt sie als sicher."},{"start":"00:59:36.801","start_ms":3576801,"end":"00:59:44.700","end_ms":3584700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gibt die Abstriche von Kohortenstudien, wo man sagt, okay da gibt es eine erh\u00f6hte Rate an Fehlbildungen in manchen Verfahren der assistierten Reproduktion,"},{"start":"00:59:44.701","start_ms":3584701,"end":"00:59:50.800","end_ms":3590800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"bei anderen nicht, aber wie gesagt, sie gilt generell erst einmal als sicher."},{"start":"00:59:50.801","start_ms":3590801,"end":"00:59:55.600","end_ms":3595600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was vielleicht bedenklicher ist, sind m\u00f6gliche Nebenwirkungen, die das Ganze auf die Schwangere haben kann,"},{"start":"00:59:55.601","start_ms":3595601,"end":"01:00:02.900","end_ms":3602900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil man nat\u00fcrlich f\u00fcr eine assistierte Reproduktion an die Eizellen der potenziell Schwangeren herankommen muss."},{"start":"01:00:02.901","start_ms":3602901,"end":"01:00:07.500","end_ms":3607500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Daf\u00fcr wird in der Regel hormonell stimuliert und da wird mitunter davon gesprochen,"},{"start":"01:00:07.501","start_ms":3607501,"end":"01:00:10.900","end_ms":3610900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass das Ganze mit Risiken f\u00fcr die Schwangere in Verbindung stehen kann."},{"start":"01:00:10.901","start_ms":3610901,"end":"01:00:12.900","end_ms":3612900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber das ist ein anderes Thema."},{"start":"01:00:12.901","start_ms":3612901,"end":"01:00:21.100","end_ms":3621100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, vorher probiert man vielleicht einfach mal Erdnussbutter aus als Kulturmedium, wenn das so gut deklariert ist."},{"start":"01:00:21.101","start_ms":3621101,"end":"01:00:29.900","end_ms":3629900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft, das ist auch ein gutes Beispiel f\u00fcr, wie sich die Dinge dann auch wieder entspannen k\u00f6nnen,"},{"start":"01:00:29.901","start_ms":3629901,"end":"01:00:38.200","end_ms":3638200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wo man dann einfach \u00fcber die Zeit auch einen Ausgleich findet, indem man dem einfach auch ein bisschen Raum l\u00e4sst."},{"start":"01:00:38.201","start_ms":3638201,"end":"01:00:42.800","end_ms":3642800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, also wenn ich gerade davon sprach, dass die assistierte Reproduktion sich mittlerweile vielleicht normalisiert hat"},{"start":"01:00:42.801","start_ms":3642801,"end":"01:00:50.600","end_ms":3650600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dass wir sie akzeptieren, auch wenn vielleicht nicht h\u00e4ufig dar\u00fcber gesprochen, weil gerade Familienplanung das sind sehr sensible Fragen f\u00fcr viele Personen,"},{"start":"01:00:50.601","start_ms":3650601,"end":"01:00:54.200","end_ms":3654200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kann man doch sagen, dass die Technik sich normalisiert hat,"},{"start":"01:00:54.201","start_ms":3654201,"end":"01:00:58.300","end_ms":3658300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was vermutlich aber nicht f\u00fcr die Auswahl von Embryonen gilt."},{"start":"01:00:58.301","start_ms":3658301,"end":"01:01:04.600","end_ms":3664600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil zu sagen, wir befruchten eine Eizelle au\u00dferhalb des Mutterleibs und \u00fcbertragen sie, das ist die eine Sache."},{"start":"01:01:04.601","start_ms":3664601,"end":"01:01:13.000","end_ms":3673000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zu sagen, wir schauen danach noch, was hat eigentlich dieser Embryo, der noch im Reagenzglas oder in der Petrischale liegt, was hat der f\u00fcr genetische Eigenschaften?"},{"start":"01:01:13.001","start_ms":3673001,"end":"01:01:20.700","end_ms":3680700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und selektieren dann anhand von den genetischen Eigenschaften, um beispielsweise Krankheitsfaktoren auszuschlie\u00dfen, das ist die andere Frage."},{"start":"01:01:20.701","start_ms":3680701,"end":"01:01:29.900","end_ms":3689900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und gerade bei dieser Technik der Embryonenselektion, muss man sagen, sind wir gerade in Deutschland noch sehr sehr z\u00f6gerlich damit, diese auch rechtlich zuzulassen."},{"start":"01:01:29.901","start_ms":3689901,"end":"01:01:37.800","end_ms":3697800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da gab es jetzt vor einigen Jahren eine Ver\u00e4nderung im Embryonenschutzgesetz, dass man einen neuen Paragraphen einf\u00fchrte,"},{"start":"01:01:37.801","start_ms":3697801,"end":"01:01:42.200","end_ms":3702200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der prinzipiell das Ganze unter sehr strengen Kriterien zul\u00e4sst."},{"start":"01:01:42.201","start_ms":3702201,"end":"01:01:46.500","end_ms":3706500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Insgesamt sind wir damit aber international noch recht konservativ."},{"start":"01:01:46.501","start_ms":3706501,"end":"01:01:54.700","end_ms":3714700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, nur wirklich im Fall von vermeintlich schweren Erbkrankheiten, von denen gewusst wird, die weitergegeben werden k\u00f6nnten an die Nachkommen,"},{"start":"01:01:54.701","start_ms":3714701,"end":"01:01:57.800","end_ms":3717800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"darf in Deutschland ein Embryo selektiert werden."},{"start":"01:01:57.801","start_ms":3717801,"end":"01:02:06.300","end_ms":3726300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also wenn wir von Embryonenselektion sprechen, was ja wirklich ein sehr technischer Ausdruck ist, reden wir dann im Prinzip von so einer Wunschkind-Debatte auch."},{"start":"01:02:06.301","start_ms":3726301,"end":"01:02:12.700","end_ms":3732700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also man will halt auf der einen Seite entweder bestimmte Eigenschaften haben oder eben bestimmte Krankheiten nicht,"},{"start":"01:02:12.701","start_ms":3732701,"end":"01:02:22.500","end_ms":3742500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"es sei denn, also einerseits, weil man vielleicht generell da eine Para davor hat, dass man sagt irgendwie, ja mein Kind darf nicht behindert sein in irgendeiner Form"},{"start":"01:02:22.501","start_ms":3742501,"end":"01:02:27.000","end_ms":3747000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"oder sollte bestimmte Eigenschaften nicht haben, weil die mir selber nicht gefallen."},{"start":"01:02:27.001","start_ms":3747001,"end":"01:02:32.900","end_ms":3752900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Oder eben, ein anderer Punkt noch ein bisschen, it runs in the family."},{"start":"01:02:32.901","start_ms":3752901,"end":"01:02:39.200","end_ms":3759200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wir haben hier ein Krankheitssystem, was in unserer Erblinie immer mal wieder durchgeschlagen ist,"},{"start":"01:02:39.201","start_ms":3759201,"end":"01:02:45.700","end_ms":3765700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wir w\u00fcrden das gerne ausschlie\u00dfen wollen, weil ist halt doof."},{"start":"01:02:45.701","start_ms":3765701,"end":"01:02:52.300","end_ms":3772300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wie l\u00e4uft da diese Debatte auch, also wie l\u00e4uft auch diese ethische Debatte in diesem Punkt?"},{"start":"01:02:52.301","start_ms":3772301,"end":"01:02:55.100","end_ms":3775100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Weil da gibt es ja kein richtig und falsch in dem Sinne."},{"start":"01:02:55.101","start_ms":3775101,"end":"01:03:01.700","end_ms":3781700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, vermutlich gibt es da kein richtig oder falsch, was zumindest f\u00fcr alle Verbindlichkeit beanspruchen kann."},{"start":"01:03:01.701","start_ms":3781701,"end":"01:03:11.200","end_ms":3791200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir sehne ist, seit den fr\u00fchen 90er Jahren gibt es diese M\u00f6glichkeiten der Embryonenselektion und in einigen L\u00e4ndern, wo sie eher lax reguliert wurde,"},{"start":"01:03:11.201","start_ms":3791201,"end":"01:03:20.400","end_ms":3800400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"finden sich Auspr\u00e4gungen, dass Sie heute zum Beispiel in den USA Fortpflanzungskliniken finden, die selektieren Ihnen auch Embryonen anhand ihrer Augenfarbe."},{"start":"01:03:20.401","start_ms":3800401,"end":"01:03:26.100","end_ms":3806100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen ein Angebot dazu buchen f\u00fcr, sagen wir, 500 US-Dollar und dann k\u00f6nnen Sie nicht nur Krankheiten ausschlie\u00dfen, sondern auch sagen,"},{"start":"01:03:26.101","start_ms":3806101,"end":"01:03:29.600","end_ms":3809600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"okay ich h\u00e4tte gern auch ein Kind, was blaue Augen hat."},{"start":"01:03:29.601","start_ms":3809601,"end":"01:03:33.900","end_ms":3813900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das sind in der Regel private Kliniken, die sehr sehr wenigen Regularien unterliegen."},{"start":"01:03:33.901","start_ms":3813901,"end":"01:03:40.500","end_ms":3820500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat nicht sehr viel zu tun mit dem, was klinische Realit\u00e4t ist und was in Deutschland besprechen, da geht es wirklich darum,"},{"start":"01:03:40.501","start_ms":3820501,"end":"01:03:45.100","end_ms":3825100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sehr schwere Erbkrankheiten ausgeschlossen werden sollen, die Weitergabe von diesen Erbkrankheiten."},{"start":"01:03:45.101","start_ms":3825101,"end":"01:03:51.900","end_ms":3831900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das betrifft auch h\u00e4ufig F\u00e4lle von Paaren, die mitunter schon erkrankte Kinder haben."},{"start":"01:03:51.901","start_ms":3831901,"end":"01:03:58.900","end_ms":3838900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil meist wissen ja Paare auch gar nicht, dass sie in ihrer genetischen Kombination entsprechende Krankheitsrisiken weitergeben k\u00f6nnten."},{"start":"01:03:58.901","start_ms":3838901,"end":"01:04:05.200","end_ms":3845200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das wird dann im Einzelfall in Deutschland momentan entschieden, ob das Ganze zul\u00e4ssig ist oder nicht."},{"start":"01:04:05.201","start_ms":3845201,"end":"01:04:12.900","end_ms":3852900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In Gro\u00dfbritannien beispielsweise sind momentan etwa 500 genetische Faktoren zugelassen, auf die selektiert werden darf."},{"start":"01:04:12.901","start_ms":3852901,"end":"01:04:18.900","end_ms":3858900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das sind zum gro\u00dfen Teil auch sehr schwere Erbkrankheiten, aber zum Beispiel auch die Veranlagung f\u00fcr Brustkrebs,"},{"start":"01:04:18.901","start_ms":3858901,"end":"01:04:27.300","end_ms":3867300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir also nur von einem genetischen Risiko sprechen, dass wir sagen k\u00f6nnen, okay dieses Kind hat eine erh\u00f6hte Wahrscheinlichkeit irgendwann mal an Brustkrebs zu erkranken."},{"start":"01:04:27.301","start_ms":3867301,"end":"01:04:38.300","end_ms":3878300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Oder auch Krankheiten, wie fr\u00fchmanifestierendes Alzheimer, wo man sagen w\u00fcrde, da haben wir jetzt ein Krankheitsbild,"},{"start":"01:04:38.301","start_ms":3878301,"end":"01:04:46.700","end_ms":3886700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was zumindest den Patienten die ersten 30 Jahre ein ganz normales Leben geben w\u00fcrde, bis es dann vermutlich irgendwann mal manifest wird, diese Alzheimer-Erkrankung."},{"start":"01:04:46.701","start_ms":3886701,"end":"01:04:51.000","end_ms":3891000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auch gegen derartige Faktoren darf mitunter in Gro\u00dfbritannien selektiert werden."},{"start":"01:04:51.001","start_ms":3891001,"end":"01:04:58.900","end_ms":3898900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Deutschland ist da momentan wie gesagt sehr restriktiv auf der globalen Landkarte, muss man sagen."},{"start":"01:04:58.901","start_ms":3898901,"end":"01:05:08.800","end_ms":3908800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wenn man jetzt die Logik der Genschere auf dieses Thema anwendet, dann k\u00f6nnte man ja auch noch sagen,"},{"start":"01:05:08.801","start_ms":3908801,"end":"01:05:17.900","end_ms":3917900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"okay, ich k\u00f6nnte Embryo selektieren, aber ich k\u00f6nnte ja im Prinzip mir auch das Embryo gleich so zusammenschnippeln, wie ich es gerne h\u00e4tte."},{"start":"01:05:17.901","start_ms":3917901,"end":"01:05:27.000","end_ms":3927000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also dass man von vornherein sagt, okay da ist jetzt zwar die Anlage f\u00fcr eine Krankheit mit drin, aber die schneiden wir jetzt einfach mal raus und dann nehmen wir halt das."},{"start":"01:05:27.001","start_ms":3927001,"end":"01:05:35.200","end_ms":3935200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja, tats\u00e4chlich kommen eine ganze Reihe von Forschern zu diesem Ergebnis, dass sie sagen, warum sollten wir jetzt eigentlich in Zukunft noch selektieren,"},{"start":"01:05:35.201","start_ms":3935201,"end":"01:05:39.000","end_ms":3939000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn wir denn gezielt eingreifen k\u00f6nnen?"},{"start":"01:05:39.001","start_ms":3939001,"end":"01:05:47.900","end_ms":3947900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da kommt dann das Szenario auf, dass wir sagen, ja die Genschere, ein CRISPR an Embryonen k\u00f6nnte dann doch vielleicht diese Mutation zielgenau ver\u00e4ndern,"},{"start":"01:05:47.901","start_ms":3947901,"end":"01:05:50.400","end_ms":3950400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"so dass das Kind gesund geboren wird."},{"start":"01:05:50.401","start_ms":3950401,"end":"01:05:57.900","end_ms":3957900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze, muss man sagen, ist momentan noch sehr spekulativ und vermutlich wird es so nicht funktionieren und ich sage Ihnen auch gleich warum."},{"start":"01:05:57.901","start_ms":3957901,"end":"01:06:06.700","end_ms":3966700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Vielleicht noch ein Hintergrund, wir haben jetzt erst seit drei Jahren Embryonen genetisch ver\u00e4ndert, aber nur in der Grundlagenforschung."},{"start":"01:06:06.701","start_ms":3966701,"end":"01:06:11.100","end_ms":3971100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, keiner dieser Embryonen wurde bisher in einen Mutterleib \u00fcbertragen."},{"start":"01:06:11.101","start_ms":3971101,"end":"01:06:22.200","end_ms":3982200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze begann alles vor drei Jahren 2015 mit einem chinesischen Forschungsteam, was zum ersten Mal diese sogenannte rote Linie der Keimbahntherapie \u00fcberschritten hat."},{"start":"01:06:22.201","start_ms":3982201,"end":"01:06:25.100","end_ms":3985100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Keimbahntherapien sind solche Eingriffe an Embryonen."},{"start":"01:06:25.101","start_ms":3985101,"end":"01:06:27.800","end_ms":3987800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Warum spricht man hier von einer roten Linie?"},{"start":"01:06:27.801","start_ms":3987801,"end":"01:06:32.900","end_ms":3992900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil die Ver\u00e4nderungen, die genetisch vorgenommen werden, die sind vererbbar."},{"start":"01:06:32.901","start_ms":3992901,"end":"01:06:43.000","end_ms":4003000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eine ganz eigene Form von Gentherapie, die da erfolgt, dahingehend, dass eben nicht nur das Kind, was sich aus dem Embryo entwickelt,"},{"start":"01:06:43.001","start_ms":4003001,"end":"01:06:50.300","end_ms":4010300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sondern auch noch die Kindeskinder diese entsprechende Ver\u00e4nderung in sich tragen k\u00f6nnten und damit aber eben auch m\u00f6gliche Fehlschl\u00e4ge einer solchen Ver\u00e4nderung,"},{"start":"01:06:50.301","start_ms":4010301,"end":"01:06:55.200","end_ms":4015200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"also die Nebenwirkung einer Genomeditierung w\u00fcrden in nachfolgenden Generationen manifest."},{"start":"01:06:55.201","start_ms":4015201,"end":"01:07:02.400","end_ms":4022400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Deshalb galten Keimbahntherapien bisher als, viele sprechen von einem Rubikon der Wissenschaft, der nicht \u00fcberschritten werden darf."},{"start":"01:07:02.401","start_ms":4022401,"end":"01:07:07.200","end_ms":4027200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist gebr\u00f6ckelt, diese Mauer sozusagen."},{"start":"01:07:07.201","start_ms":4027201,"end":"01:07:09.200","end_ms":4029200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"2015 gab es die ersten Versuche."},{"start":"01:07:09.201","start_ms":4029201,"end":"01:07:20.900","end_ms":4040900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das f\u00fchrte dann Ende des Jahres dazu, 2015, dass man sich kurz vor Weihnachten darum verst\u00e4ndigte, eine Art freiwilligen Forschungsstopp einzuziehen."},{"start":"01:07:20.901","start_ms":4040901,"end":"01:07:29.600","end_ms":4049600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Damals kamen in Washington die US-amerikanischen Wissenschaftsakademien \u00fcberraschenderweise zusammen mit den chinesischen, auch Vertreter der DFG aus Deutschland waren dabei,"},{"start":"01:07:29.601","start_ms":4049601,"end":"01:07:36.200","end_ms":4056200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der Royale Society kamen zusammen und haben auf einem gro\u00dfen Symposium versucht, ethische Leitlinien aufzustellen,"},{"start":"01:07:36.201","start_ms":4056201,"end":"01:07:40.800","end_ms":4060800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie mit solchen M\u00f6glichkeiten der Ver\u00e4nderungen von Embryonen umgegangen werden soll."},{"start":"01:07:40.801","start_ms":4060801,"end":"01:07:48.800","end_ms":4068800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie kamen dabei zu einem Abschlussdokument und in dem hie\u00df es, momentan darf nicht, sollte nicht weiter geforscht werden."},{"start":"01:07:48.801","start_ms":4068801,"end":"01:07:56.200","end_ms":4076200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Bis, Bedingung Nummer 1, wir wissen, dass es sicher ist und Bedingung Nummer 2, sich die Gesellschaft auf Grenzen verst\u00e4ndigt hat."},{"start":"01:07:56.201","start_ms":4076201,"end":"01:08:01.400","end_ms":4081400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ganz bewusst wurde hier von der Gesellschaft gesprochen, dass wir quasi einen internationalen Diskurs brauchen,"},{"start":"01:08:01.401","start_ms":4081401,"end":"01:08:06.400","end_ms":4086400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"um auszuhandeln, wollen wir eigentlich genetisch ver\u00e4nderte Menschen haben sozusagen?"},{"start":"01:08:06.401","start_ms":4086401,"end":"01:08:10.700","end_ms":4090700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Geschichte w\u00e4re jetzt noch etwas l\u00e4nger und ich will sie gar nicht so im Detail erz\u00e4hlen,"},{"start":"01:08:10.701","start_ms":4090701,"end":"01:08:19.900","end_ms":4099900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die Pointe war, zeitgleich kam es bereits zu Zulassungsverfahren in Gro\u00dfbritannien, dass man Grundlagenforschung an Embryonen mit CRISPR durchf\u00fchrte."},{"start":"01:08:19.901","start_ms":4099901,"end":"01:08:26.700","end_ms":4106700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es kam in Schweden dazu, dass sie zugelassen wurden, es kam in den Vereinigten Staaten dazu, dass 2017 Embryonen ver\u00e4ndert wurden"},{"start":"01:08:26.701","start_ms":4106701,"end":"01:08:31.000","end_ms":4111000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und in China gab es seitdem auch etwa eine Hand voll Experimente."},{"start":"01:08:31.001","start_ms":4111001,"end":"01:08:37.800","end_ms":4117800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, dieser vermeintliche Forschungsstopp, den es einmal gab, war \u00fcberaus ineffektiv, er wurde bereits einige Monate sp\u00e4ter gerissen."},{"start":"01:08:37.801","start_ms":4117801,"end":"01:08:42.200","end_ms":4122200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gibt seitdem etwa 10-15 Versuche mit Embryonen."},{"start":"01:08:42.201","start_ms":4122201,"end":"01:08:43.500","end_ms":4123500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was hat man gemacht?"},{"start":"01:08:43.501","start_ms":4123501,"end":"01:08:50.300","end_ms":4130300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat versucht, schwere Erbkrankheiten auszuschlie\u00dfen, etwa die Sichelzellenan\u00e4mie oder Betatal\u00e4semie???."},{"start":"01:08:50.301","start_ms":4130301,"end":"01:09:00.900","end_ms":4140900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat aber auch, und das ist ganz beachtlich, versucht, Mutationen einzubringen in Embryonen und hat so beispielsweise Embryonen erzeugt, die resistent waren gegen das HI-Virus."},{"start":"01:09:00.901","start_ms":4140901,"end":"01:09:06.300","end_ms":4146300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, wenn die ausgetragen w\u00fcrden, k\u00f6nnten die nicht an Aids erkranken, so die Hoffnung."},{"start":"01:09:06.301","start_ms":4146301,"end":"01:09:15.700","end_ms":4155700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und hat damit quasi nicht nur eine klar therapeutische Zielstellung erforscht, sondern sozusagen eine Art Pr\u00e4ventive, eine Art Impfung gegen Aids hat man versucht,"},{"start":"01:09:15.701","start_ms":4155701,"end":"01:09:17.900","end_ms":4157900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"an diesen Embryonen durchzuf\u00fchren."},{"start":"01:09:17.901","start_ms":4157901,"end":"01:09:23.800","end_ms":4163800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Momenten wie gesagt gibt es noch keinen Versuch, das Ganze in die klinische Anwendung zu \u00fcberf\u00fchren,"},{"start":"01:09:23.801","start_ms":4163801,"end":"01:09:30.300","end_ms":4170300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"also diese Embryonen in den Mutterleib zu \u00fcbertragen, weil man eben auch immer wieder Fehlschl\u00e4ge sieht."},{"start":"01:09:30.301","start_ms":4170301,"end":"01:09:34.400","end_ms":4174400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man merkt, diese Genscheren schneiden nicht so genau, wie man sich das erhofft."},{"start":"01:09:34.401","start_ms":4174401,"end":"01:09:39.500","end_ms":4179500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es kommt zu sogenannten Off-Target-Effekten, also au\u00dferhalb der Zielstelle wird geschnitten."},{"start":"01:09:39.501","start_ms":4179501,"end":"01:09:43.600","end_ms":4183600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dennoch gibt es nicht wenige, die sagen, das ist nur noch eine Frage der Zeit."},{"start":"01:09:43.601","start_ms":4183601,"end":"01:09:49.400","end_ms":4189400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir werden vermutlich in den n\u00e4chsten Jahren irgendwann in den Medien lesen, das erste Kind ist geboren,"},{"start":"01:09:49.401","start_ms":4189401,"end":"01:09:55.400","end_ms":4195400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was als Ergebnis einer solchen Genomeditierung, einer Keimbahnver\u00e4nderung gezeugt wurde."},{"start":"01:09:55.401","start_ms":4195401,"end":"01:09:57.100","end_ms":4197100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Nun zur\u00fcck zu der Frage."},{"start":"01:09:57.101","start_ms":4197101,"end":"01:10:01.700","end_ms":4201700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Kann das einmal die Pr\u00e4implantationsdiagnostik, also die Embryonenselektion ersetzen?"},{"start":"01:10:01.701","start_ms":4201701,"end":"01:10:05.200","end_ms":4205200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich denke nein, aus folgendem Grund."},{"start":"01:10:05.201","start_ms":4205201,"end":"01:10:10.500","end_ms":4210500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auch wenn wir davon ausgehen, dass diese Genscheren einmal sehr sehr genau arbeiten k\u00f6nnten,"},{"start":"01:10:10.501","start_ms":4210501,"end":"01:10:18.400","end_ms":4218400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"tun wir gut daran, dass wir kontrollieren, ob sie wirklich so gut und zuverl\u00e4ssig geschnitten haben, wie wir uns das erhoffen,"},{"start":"01:10:18.401","start_ms":4218401,"end":"01:10:23.500","end_ms":4223500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und daf\u00fcr brauchen wir wiederum eine genetische Diagnose von dem Embryo."},{"start":"01:10:23.501","start_ms":4223501,"end":"01:10:31.500","end_ms":4231500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das kann hei\u00dfen, dass wir den Embryo danach wieder ausselektieren, wenn wir merken, die Genscheren haben nicht gut gearbeitet."},{"start":"01:10:31.501","start_ms":4231501,"end":"01:10:40.500","end_ms":4240500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zugleich sollten wir, bevor wir Genom editieren an einem Embryo, wissen, was der \u00fcberhaupt f\u00fcr ein Erbgut tr\u00e4gt,"},{"start":"01:10:40.501","start_ms":4240501,"end":"01:10:46.400","end_ms":4246400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil vielleicht ist der ja gar nicht betroffen von der entsprechenden Erbkrankheit und dann w\u00fcrden wir ganz sinnlos dort mit diesen Genscheren hineingehen."},{"start":"01:10:46.401","start_ms":4246401,"end":"01:10:49.900","end_ms":4249900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Daf\u00fcr brauchen wir auch wieder eine Gendiagnostik."},{"start":"01:10:49.901","start_ms":4249901,"end":"01:10:57.300","end_ms":4257300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wenn wir dann merken, ach der Embryo ist ja gar nicht betroffen, dann ist die Frage, warum sollten wir die Genscheren \u00fcberhaupt noch einsetzen,"},{"start":"01:10:57.301","start_ms":4257301,"end":"01:11:01.400","end_ms":4261400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil dann k\u00f6nnen wir auch die vermeintlich gesunden Embryonen gleich \u00fcbertragen."},{"start":"01:11:01.401","start_ms":4261401,"end":"01:11:08.500","end_ms":4268500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Oder wir merken, er ist betroffen und dann k\u00f6nnen wir die Genscheren anwenden, aber dann m\u00fcssen wir wie gesagt im zweiten Schritt noch einmal schauen,"},{"start":"01:11:08.501","start_ms":4268501,"end":"01:11:10.500","end_ms":4270500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ob sie \u00fcberhaupt gewirkt haben."},{"start":"01:11:10.501","start_ms":4270501,"end":"01:11:11.500","end_ms":4271500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"So oder so \u2026"},{"start":"01:11:11.501","start_ms":4271501,"end":"01:11:13.300","end_ms":4273300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"??? sozusagen selektieren."},{"start":"01:11:13.301","start_ms":4273301,"end":"01:11:19.900","end_ms":4279900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, in dem wahrscheinlichsten Szenario werden Sie diesen selektiven Aspekt nicht umgehen k\u00f6nnen bei der Anwendung der Keimbahntherapie."},{"start":"01:11:19.901","start_ms":4279901,"end":"01:11:23.600","end_ms":4283600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zumindest bei der Anwendung an Embryonen."},{"start":"01:11:23.601","start_ms":4283601,"end":"01:11:32.000","end_ms":4292000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das ist jetzt nat\u00fcrlich die Perspektive auf die vererbbaren Eigenschaften, also diese Keimbahn."},{"start":"01:11:32.001","start_ms":4292001,"end":"01:11:38.200","end_ms":4298200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Man kann sich doch aber auch vorstellen, dass man genauso auch gezielt Krankheiten angeht."},{"start":"01:11:38.201","start_ms":4298201,"end":"01:11:42.600","end_ms":4302600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also etwas, was sich sozusagen in den nicht vererbbaren Zellen durchgesetzt hat."},{"start":"01:11:42.601","start_ms":4302601,"end":"01:11:53.400","end_ms":4313400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Mir w\u00fcrde jetzt mal so Krebs einfallen, so als universelles \u00dcbel, wo es ja f\u00fcr viele Formen noch nicht mal den Ansatz einer Therapie zu geben scheint."},{"start":"01:11:53.401","start_ms":4313401,"end":"01:11:59.500","end_ms":4319500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist das vorstellbar, dass die Technologie an der Stelle auch wirken kann?"},{"start":"01:11:59.501","start_ms":4319501,"end":"01:12:11.400","end_ms":4331400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist vorstellbar und es gibt auch eine ganze Reihe von Studien, die momentan daran arbeiten und \u00e4hnlich wie bei der Keimbahntherapie kann man dabei von einem internationalen Wettrennen sprechen."},{"start":"01:12:11.401","start_ms":4331401,"end":"01:12:19.600","end_ms":4339600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Also gerade um die 2015\/16er Jahre herum, als CRISPR breit gehypt wurde als neue Wunderwaffe gegen alles,"},{"start":"01:12:19.601","start_ms":4339601,"end":"01:12:29.100","end_ms":4349100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00fcberschlugen sich die Nachrichten, ob es das chinesische Team ist oder das US-amerikanische Team ist, was zuerst in die klinische Studie hineinf\u00fchrt."},{"start":"01:12:29.101","start_ms":4349101,"end":"01:12:31.000","end_ms":4351000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Solche Genscherentherapien."},{"start":"01:12:31.001","start_ms":4351001,"end":"01:12:39.800","end_ms":4359800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze ist nat\u00fcrlich forschungsethisch bedenklich, wenn man merkt, das Ganze ist eher getrieben von Publicity als von einer wirklichen Sicherheit eines entsprechenden Verfahrens."},{"start":"01:12:39.801","start_ms":4359801,"end":"01:12:45.200","end_ms":4365200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber um nochmal auf die Frage zur\u00fcckzukommen, es gibt momentan eine ganze Reihe von Versuchen mit diesen Genscheren,"},{"start":"01:12:45.201","start_ms":4365201,"end":"01:12:50.800","end_ms":4370800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass man Erbkrankheiten h\u00e4ufig, aber eben auch Krebs versucht zu behandeln."},{"start":"01:12:50.801","start_ms":4370801,"end":"01:12:59.400","end_ms":4379400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es gab jetzt vor zwei oder drei Wochen gr\u00fcnes Licht f\u00fcr erste Experimente in Deutschland mit diesen Genscheren."},{"start":"01:12:59.401","start_ms":4379401,"end":"01:13:05.800","end_ms":4385800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wie gesagt, das sind immer dann Formen einer somatischen Gentherapie, von der man diese Keimbahntherapie unterscheiden muss."},{"start":"01:13:05.801","start_ms":4385801,"end":"01:13:08.400","end_ms":4388400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil diese somatischen Gentherapien, die sind eben nicht erblich."},{"start":"01:13:08.401","start_ms":4388401,"end":"01:13:11.700","end_ms":4391700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also somatisch ist sozusagen alles, was nicht Erbzellen sind."},{"start":"01:13:11.701","start_ms":4391701,"end":"01:13:12.000","end_ms":4392000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, das sind \u2026"},{"start":"01:13:12.001","start_ms":4392001,"end":"01:13:13.100","end_ms":4393100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"??? des K\u00f6rpers."},{"start":"01:13:13.101","start_ms":4393101,"end":"01:13:22.300","end_ms":4402300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das sind die K\u00f6rperzellen, das ist die Ver\u00e4nderung der K\u00f6rperzellen von einem Patienten im Vergleich zu diesen Keimbahnzellen, die vererbbar sind."},{"start":"01:13:22.301","start_ms":4402301,"end":"01:13:33.400","end_ms":4413400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und damit verbinden sich momentan eine ganze Reihe von Hoffnungen, dass daraus neue therapeutische Entwicklungen heraussprie\u00dfen k\u00f6nnten sozusagen."},{"start":"01:13:33.401","start_ms":4413401,"end":"01:13:40.100","end_ms":4420100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zugleich, wie vorhin schon einschr\u00e4nkend gesagt, wir haben solche Gentherapien schon seit den fr\u00fchen 90er Jahren,"},{"start":"01:13:40.101","start_ms":4420101,"end":"01:13:49.100","end_ms":4429100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ohne dass sie bisher wirklich eine breite Anwendung gefunden haben oder auch ein spannendes Ph\u00e4nomen, was zu beobachten ist,"},{"start":"01:13:49.101","start_ms":4429101,"end":"01:13:56.900","end_ms":4436900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass die Entwicklung von solchen Gentherapien mitunter so teuer waren, dass diese Gentherapien zum Teil auch auf den Markt gebraucht wurden,"},{"start":"01:13:56.901","start_ms":4436901,"end":"01:14:04.000","end_ms":4444000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"allerdings vielleicht eine Million Euro f\u00fcr eine Einmaldosis gekostet haben, so dass es daf\u00fcr keinen realen Markt gab, weil keine Versicherung das bezahlen wollte."},{"start":"01:14:04.001","start_ms":4444001,"end":"01:14:07.700","end_ms":4447700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dann waren sie zwar entwickelt worden, aber wieder vom Markt genommen."},{"start":"01:14:07.701","start_ms":4447701,"end":"01:14:15.700","end_ms":4455700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da muss man momentan aufpassen, da auch zu viel zu versprechen in Bezug auf das, was denn die Genomeditierung am Patienten einmal leisten kann."},{"start":"01:14:15.701","start_ms":4455701,"end":"01:14:26.200","end_ms":4466200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und zweitens muss man zugleich auch sagen, wir reden zwar alle von dieser vermeintlich pr\u00e4zisen Genomchirurgie, von dem Genskalpell, was da angesetzt wird,"},{"start":"01:14:26.201","start_ms":4466201,"end":"01:14:33.300","end_ms":4473300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ein gro\u00dfes Problem ist aber weiterhin, an den richtigen Ort zu kommen, um diese Genscheren wirken zu lassen."},{"start":"01:14:33.301","start_ms":4473301,"end":"01:14:42.600","end_ms":4482600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es ist bisher keineswegs risikolos m\u00f6glich, diese Gentherapien zur Anwendung, diese neuen Genomeditierungen zur Anwendung zu bringen."},{"start":"01:14:42.601","start_ms":4482601,"end":"01:14:55.600","end_ms":4495600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und man muss ganz n\u00fcchtern auch sagen, wenn man in den letzten Monaten verfolgt, wie die Forschung aus den Laboren neue Hoffnungen, aber eben auch Risiken, streut,"},{"start":"01:14:55.601","start_ms":4495601,"end":"01:15:03.800","end_ms":4503800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir n\u00fcchtern sagen m\u00fcssen, wir haben da noch nicht sehr viel verstanden in Bezug auf das, was eigentlich die Chancen und Risiken von diesen CRISPR-Genscheren sind."},{"start":"01:15:03.801","start_ms":4503801,"end":"01:15:12.600","end_ms":4512600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen 1-2 Beispiele zu geben, im letzten Jahr gab es eine vielbeachtete Studie, da hat man eine solche Genomeditierung an M\u00e4usen vorgenommen"},{"start":"01:15:12.601","start_ms":4512601,"end":"01:15:20.200","end_ms":4520200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und merkte sp\u00e4ter, oh diese M\u00e4use, da hat es an ganz ganz vielen Stellen editiert, wo es nicht editieren sollte und da war CRISPR totgesagt f\u00fcr 1-2 Wochen."},{"start":"01:15:20.201","start_ms":4520201,"end":"01:15:24.200","end_ms":4524200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man merkte dann sp\u00e4ter, das kann nicht reproduziert werden diese Versuche."},{"start":"01:15:24.201","start_ms":4524201,"end":"01:15:30.100","end_ms":4530100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dieses Jahr merkte man, CRISPR war ja eigentlich auch so ein Abwehrmechanismus gegen Viren,"},{"start":"01:15:30.101","start_ms":4530101,"end":"01:15:36.900","end_ms":4536900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"vielleicht k\u00f6nnten Patienten ja auch sozusagen einen Immunit\u00e4t oder Immunreaktion auf CRISPR ausl\u00f6sen."},{"start":"01:15:36.901","start_ms":4536901,"end":"01:15:45.400","end_ms":4545400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und es zeigte sich tats\u00e4chlich, manche Patienten k\u00f6nnen vermeintlich oder manche Gewebeproben k\u00f6nnen vermeintlich eine Immunreaktion ausl\u00f6sen, schon war CRISPR wieder tot."},{"start":"01:15:45.401","start_ms":4545401,"end":"01:15:47.200","end_ms":4547200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zwei Wochen sp\u00e4ter ist es wieder auferstanden."},{"start":"01:15:47.201","start_ms":4547201,"end":"01:15:54.500","end_ms":4554500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Jetzt hat sich gezeigt, CRISPR scheint zu einer Aktivierung eines Enzyms zu f\u00fchren, was uns in der Regel vor Krebs sch\u00fctzt."},{"start":"01:15:54.501","start_ms":4554501,"end":"01:16:02.100","end_ms":4562100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das hei\u00dft, es k\u00f6nnte sein, dass eine CRISPR-Genomeditierung selbst dazu f\u00fchrt, dass wir anf\u00e4lliger sind f\u00fcr die Ausbildung von Krebs"},{"start":"01:16:02.101","start_ms":4562101,"end":"01:16:05.200","end_ms":4565200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und schon war wieder CRISPR totgesagt, zwei Wochen sp\u00e4ter ist es wieder auferstanden."},{"start":"01:16:05.201","start_ms":4565201,"end":"01:16:10.700","end_ms":4570700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich erz\u00e4hle diese Anekdoten nur, um zu sagen, da ist momentan wirklich sehr sehr viel auf und ab in der Community mit dabei"},{"start":"01:16:10.701","start_ms":4570701,"end":"01:16:20.200","end_ms":4580200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und gerade das, was in den Medien dann rausdringt aus den Laboren ist eine st\u00e4ndiger Untergang und Auferstehung dieser Genscheren."},{"start":"01:16:20.201","start_ms":4580201,"end":"01:16:27.000","end_ms":4587000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wiederum ich glaube, dahinter verbirgt sich momentan noch ein gro\u00dfes Fragezeichen, dass wir eben wirklich die Entwicklung nicht genau absehen k\u00f6nnen"},{"start":"01:16:27.001","start_ms":4587001,"end":"01:16:34.100","end_ms":4594100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und da auch mit einer gewissen Offenheit, aber auch N\u00fcchternheit vielleicht drangehen sollten und schauen, was die zuk\u00fcnftigen Entwicklungen bringen,"},{"start":"01:16:34.101","start_ms":4594101,"end":"01:16:43.100","end_ms":4603100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber da eben auch nicht versuchen, in dieses Wettrennen mit hineinzusteigen, weil soweit k\u00f6nnen wir sehen, da wird es keine Gewinner geben."},{"start":"01:16:43.101","start_ms":4603101,"end":"01:16:47.200","end_ms":4607200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn wir Anwendungen versuchen, vorzeitig in die Klinik zu bringen."},{"start":"01:16:47.201","start_ms":4607201,"end":"01:16:57.600","end_ms":4617600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und vielleicht noch als Hintergrund, die Entwicklung der Gentherapien, die es bisher gab, die wurden durch einen tragischen, man kann gar nicht sagen Ungl\u00fccksfall,"},{"start":"01:16:57.601","start_ms":4617601,"end":"01:17:04.300","end_ms":4624300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil es war auch medizinisches Versagen, wurde gestoppt, n\u00e4mlich Ende der 90er Jahre mit dem bekannten Fall von Jesse Gelsinger."},{"start":"01:17:04.301","start_ms":4624301,"end":"01:17:12.600","end_ms":4632600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das war eine Person, ein 19-j\u00e4hriger US-Amerikaner, an dem eine solche experimentelle Gentherapie durchgef\u00fchrt wurde."},{"start":"01:17:12.601","start_ms":4632601,"end":"01:17:19.900","end_ms":4639900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Er ist daraufhin gestorben, als Folgen dieser Gentherapie und er hatte keineswegs eine Erkrankung gehabt, die ihm sein Leben unm\u00f6glich gemacht h\u00e4tte."},{"start":"01:17:19.901","start_ms":4639901,"end":"01:17:27.000","end_ms":4647000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Er h\u00e4tte im wesentlichen ein Leben lang Di\u00e4t halten m\u00fcssen und er war aber betroffen von dieser entsprechenden Krankheit, gegen die therapiert werden sollte."},{"start":"01:17:27.001","start_ms":4647001,"end":"01:17:32.400","end_ms":4652400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da merkt man wieder, es ist eben nicht nur eine Wunderwaffe, es ist auch ein sehr sehr gef\u00e4hrliches Werkzeug."},{"start":"01:17:32.401","start_ms":4652401,"end":"01:17:41.500","end_ms":4661500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Heute reden wir nat\u00fcrlich von anderen Ans\u00e4tzen, aber im Prinzip sind sie weiterhin hochrisikoreich f\u00fcr Probanden und dementsprechend m\u00fcssen sie auch behandelt und reglementiert werden."},{"start":"01:17:41.501","start_ms":4661501,"end":"01:17:50.800","end_ms":4670800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, ein Grund mehr, dass sich die Ethikforschung hier zu diesem Zeitpunkt auch schon gut mit einmischt."},{"start":"01:17:50.801","start_ms":4670801,"end":"01:17:58.700","end_ms":4678700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Konkret, das hatten wir, glaube ich, noch gar nicht erw\u00e4hnt, was die Ethik der Genomeditierung betrifft, gibt es ja genau hier auch eine extra Forschungsstelle,"},{"start":"01:17:58.701","start_ms":4678701,"end":"01:18:03.300","end_ms":4683300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"die sich genau mit diesen Fragen besch\u00e4ftigt."},{"start":"01:18:03.301","start_ms":4683301,"end":"01:18:10.000","end_ms":4690000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Bezieht sich das, also jetzt hatten wir ja im Prinzip schon zwei Anwendungsbereiche, wo das \u00fcberhaupt alles zutrifft,"},{"start":"01:18:10.001","start_ms":4690001,"end":"01:18:15.400","end_ms":4695400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"n\u00e4mlich auf der einen Seite die Pflanzenwelt, also im wesentlichen unsere Ern\u00e4hrungsfragen,"},{"start":"01:18:15.401","start_ms":4695401,"end":"01:18:21.600","end_ms":4701600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"jetzt haben wir nat\u00fcrlich auch schon die Auswirkungen auf die menschliche Entwicklung debattiert."},{"start":"01:18:21.601","start_ms":4701601,"end":"01:18:29.000","end_ms":4709000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Man k\u00f6nnte im Prinzip ja die Tierwelt jetzt auch noch mit reinnehmen, sind das alles so F\u00e4lle, die auch verfolgt werden?"},{"start":"01:18:29.001","start_ms":4709001,"end":"01:18:35.100","end_ms":4715100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir sind ja hier wie gesagt an der medizinischen Fakult\u00e4t, das hei\u00dft, unser Augenmerk gilt der Anwendung am Menschen."},{"start":"01:18:35.101","start_ms":4715101,"end":"01:18:43.200","end_ms":4723200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man kann gerade auch aufgrund der M\u00f6glichkeiten, Grenzen zu \u00fcberschreiten durch die Genomeditierung, weil wir haben ja da ein Werkzeug, was uns erlaubt,"},{"start":"01:18:43.201","start_ms":4723201,"end":"01:18:47.400","end_ms":4727400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"an allen Lebewesen Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, kann man nicht immer einschr\u00e4nken,"},{"start":"01:18:47.401","start_ms":4727401,"end":"01:18:50.800","end_ms":4730800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das Ganze ist jetzt eine klar humane Anwendung oder au\u00dferhumane Anwendung."},{"start":"01:18:50.801","start_ms":4730801,"end":"01:18:57.800","end_ms":4737800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber unser Fokus gilt insbesondere den somatischen Gentherapien, also den K\u00f6rperzellen- und den Keimbahntherapien"},{"start":"01:18:57.801","start_ms":4737801,"end":"01:19:03.800","end_ms":4743800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dar\u00fcber hinaus auch noch anderen gesundheitsbezogenen Anwendungsgebieten der Genomeditierung."},{"start":"01:19:03.801","start_ms":4743801,"end":"01:19:13.200","end_ms":4753200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir hier machen ist, dass wir seit 2017 mit der Forschungsstelle Ethik der Genomeditierung, die durch den deutschen Stifterverband gef\u00f6rdert wird, versuchen,"},{"start":"01:19:13.201","start_ms":4753201,"end":"01:19:21.700","end_ms":4761700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"langfristig ethische, soziale und rechtliche Fragen, die sich aus der Entwicklung solcher Technologien ergeben, ethisch zu reflektieren,"},{"start":"01:19:21.701","start_ms":4761701,"end":"01:19:25.700","end_ms":4765700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber auch in die \u00d6ffentlichkeit hinaus zu kommunizieren."},{"start":"01:19:25.701","start_ms":4765701,"end":"01:19:27.700","end_ms":4767700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da sind wir jetzt seit etwa einem Jahr dabei."},{"start":"01:19:27.701","start_ms":4767701,"end":"01:19:38.800","end_ms":4778800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, jetzt gerade Mitte dieses Jahres haben wir ein Gutachten im Auftrag des B\u00fcros f\u00fcr Technikfolgeabsch\u00e4tzung beim deutschen Bundestag verfasst,"},{"start":"01:19:38.801","start_ms":4778801,"end":"01:19:45.700","end_ms":4785700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"eben genau zu diesen Fragen der Keimbahntherapie, ob die in Deutschland zul\u00e4ssig sein darf oder nicht?"},{"start":"01:19:45.701","start_ms":4785701,"end":"01:19:48.500","end_ms":4788500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Momentan ist sie das nicht nach dem Embryonenschutzgesetz."},{"start":"01:19:48.501","start_ms":4788501,"end":"01:19:54.200","end_ms":4794200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da gibt es aber einige, die sagen, das m\u00fcssen wir \u00fcberarbeiten, weil wir auch solche Forschung an Embryonen erlauben wollen."},{"start":"01:19:54.201","start_ms":4794201,"end":"01:20:01.800","end_ms":4801800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Daf\u00fcr haben wir jetzt gerade ein Gutachten erarbeitet, wir sind recht rege dabei, mit \u00f6ffentlichen Workshops,"},{"start":"01:20:01.801","start_ms":4801801,"end":"01:20:07.700","end_ms":4807700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"auch B\u00fcrgerdialogen zu versuchen, eine breitere Diskussion anzusto\u00dfen \u00fcber ethische Fragen der Genomeditierung"},{"start":"01:20:07.701","start_ms":4807701,"end":"01:20:15.800","end_ms":4815800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und daneben machen wir nat\u00fcrlich ganz klassische Grundlagenforschung in der Medizinethik, dass wir \u00fcber die ethischen, rechtlichen Herausforderungen reflektieren,"},{"start":"01:20:15.801","start_ms":4815801,"end":"01:20:20.300","end_ms":4820300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die sich damit verbinden k\u00f6nnen mit solchen Entwicklungen."},{"start":"01:20:20.301","start_ms":4820301,"end":"01:20:27.300","end_ms":4827300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wie weit muss man denn jetzt diese ethische Frage noch denken?"},{"start":"01:20:27.301","start_ms":4827301,"end":"01:20:37.100","end_ms":4837100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also ich hatte jetzt vorhin auch noch kurz so die Tierwelt erw\u00e4hnt, um einfach auch die Auswirkungen davon noch ein bisschen breiter zu streuen."},{"start":"01:20:37.101","start_ms":4837101,"end":"01:20:46.200","end_ms":4846200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Jetzt gibt es ja ohnehin diverse erhebliche Eingriffe in die Tierwelt, die wir ohnehin haben, allein dadurch, dass Lebensraum genommen wird,"},{"start":"01:20:46.201","start_ms":4846201,"end":"01:21:02.200","end_ms":4862200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"durch die Verunreinigung der Welt, allein so die enorme Menge an Licht, die wir erzeugen, die sich ja negativ auf die Insekten auswirkt."},{"start":"01:21:02.201","start_ms":4862201,"end":"01:21:05.300","end_ms":4865300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das sind ja alles solche Fragen."},{"start":"01:21:05.301","start_ms":4865301,"end":"01:21:15.500","end_ms":4875500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Jetzt ist das vielleicht f\u00fcr die Medizinethik nicht konkret, aber ich wollte mal, sagen wir mal mal, so generell diesen Ethikbegriff nochmal ein bisschen weiter fassen,"},{"start":"01:21:15.501","start_ms":4875501,"end":"01:21:23.600","end_ms":4883600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"vielleicht in Bezug auf so eine Weltethik, wie gehen wir denn sozusagen \u00fcberhaupt mit unserer Natur um."},{"start":"01:21:23.601","start_ms":4883601,"end":"01:21:27.800","end_ms":4887800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Spielt das noch ein bisschen eine Rolle oder gibt es da vielleicht noch ein paar andere Gedanken in die Richtung?"},{"start":"01:21:27.801","start_ms":4887801,"end":"01:21:31.000","end_ms":4891000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ja. Das spielt auf verschiedenen Ebenen eine Rolle."},{"start":"01:21:31.001","start_ms":4891001,"end":"01:21:36.100","end_ms":4896100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, was vielleicht am greifbarsten ist und auch medizinbezogen,"},{"start":"01:21:36.101","start_ms":4896101,"end":"01:21:40.300","end_ms":4900300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das ist die sogenannte Anwendung der Gene Drives."},{"start":"01:21:40.301","start_ms":4900301,"end":"01:21:46.000","end_ms":4906000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Gene Drives sind eine Art Werkzeuge, die auch erst durch die Genomeditierung m\u00f6glich wurden,"},{"start":"01:21:46.001","start_ms":4906001,"end":"01:21:53.400","end_ms":4913400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die es erlauben, eine Art Vererbungsturbo in Organismen einzubringen."},{"start":"01:21:53.401","start_ms":4913401,"end":"01:21:55.100","end_ms":4915100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich erz\u00e4hle Ihnen, was das hei\u00dft."},{"start":"01:21:55.101","start_ms":4915101,"end":"01:22:01.200","end_ms":4921200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wir haben global gesehen eine gro\u00dfe Krankheitslast durch Infektionskrankheiten."},{"start":"01:22:01.201","start_ms":4921201,"end":"01:22:10.000","end_ms":4930000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Eine der h\u00e4ufigsten Infektionskrankheiten ist Malaria mit \u00fcber 200 Millionen Malariaf\u00e4llen pro Jahr,"},{"start":"01:22:10.001","start_ms":4930001,"end":"01:22:17.400","end_ms":4937400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"mit beinahe 50 Millionen Todesf\u00e4llen pro Jahr als Folge von Malaria."},{"start":"01:22:17.401","start_ms":4937401,"end":"01:22:26.900","end_ms":4946900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und nun ist die Frage, k\u00f6nnen wir vielleicht diese neuen M\u00f6glichkeiten der Genetik, der Biologie nutzen,"},{"start":"01:22:26.901","start_ms":4946901,"end":"01:22:34.400","end_ms":4954400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"um hier Ans\u00e4tze zu entwickeln, die es erlauben, Malaria auszurotten als Krankheit, \u00e4hnlich wie wir es mit anderen Krankheiten in der Vergangenheit geschafft haben."},{"start":"01:22:34.401","start_ms":4954401,"end":"01:22:39.100","end_ms":4959100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da gibt es einen sehr spannenden Ansatz und das ist dieser Gene Drive-Ansatz und der schaut,"},{"start":"01:22:39.101","start_ms":4959101,"end":"01:22:41.400","end_ms":4961400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was ist eigentlich die Ursache des Problems?"},{"start":"01:22:41.401","start_ms":4961401,"end":"01:22:47.100","end_ms":4967100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Ursache ist die Anopheles-M\u00fccke, also eine M\u00fccke, die Malaria \u00fcbertr\u00e4gt."},{"start":"01:22:47.101","start_ms":4967101,"end":"01:22:58.500","end_ms":4978500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und nun ist die Idee so simpel wie bestechend, wenn wir diese M\u00fccke loswerden k\u00f6nnten, k\u00f6nnten wir damit vielleicht auch die Krankheitslast von 200 Millionen Ansteckungen mit Malaria im Jahr loswerden"},{"start":"01:22:58.501","start_ms":4978501,"end":"01:23:08.500","end_ms":4988500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und der Krankheit quasi ein Schnippchen schlagen und das effektiver als durch bisherige Verfahren, n\u00e4mlich Insektizide oder das Trockenlegen von Gebieten, wo diese Malaria-M\u00fccke wohnt."},{"start":"01:23:08.501","start_ms":4988501,"end":"01:23:14.700","end_ms":4994700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und was man momentan versucht und das hat ganz \u00fcberraschend gut funktioniert bisher in den Laboren,"},{"start":"01:23:14.701","start_ms":4994701,"end":"01:23:23.600","end_ms":5003600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist, dass man beispielsweise m\u00e4nnliche Anopheles-M\u00fccken auf eine Art und Weise ver\u00e4ndert, dass sie ein Gen vererben,"},{"start":"01:23:23.601","start_ms":5003601,"end":"01:23:32.000","end_ms":5012000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was die n\u00e4chste Generation unfruchtbar macht, aber noch mehr, sie haben nun eben diesen sogenannten Vererbungsturbo mit eingebaut,"},{"start":"01:23:32.001","start_ms":5012001,"end":"01:23:45.100","end_ms":5025100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"der daf\u00fcr sorgt, dass dieses Gen sich ganz ganz kr\u00e4ftig ausbreitet in der Population und so haben Sie nach drei oder vier Generationen von Anopheles-M\u00fccken dieses Gen bei allen M\u00fccken."},{"start":"01:23:45.101","start_ms":5025101,"end":"01:23:48.800","end_ms":5028800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wodurch wird dieser Turbo ausgel\u00f6st?"},{"start":"01:23:48.801","start_ms":5028801,"end":"01:23:54.700","end_ms":5034700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist an sich Vererbungslehre, die da ausgenutzt wird."},{"start":"01:23:54.701","start_ms":5034701,"end":"01:24:02.100","end_ms":5042100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Wenn Sie sich an Ihre Schulzeit zur\u00fcckerinnern, wenn Sie da immer so zwei Alele??? sehen bei einzelnen Organismen, dann ist die Frage,"},{"start":"01:24:02.101","start_ms":5042101,"end":"01:24:06.800","end_ms":5046800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist da etwas dominant oder ist da etwas rezessiv, ist da etwas homozygot oder heterozygot?"},{"start":"01:24:06.801","start_ms":5046801,"end":"01:24:09.700","end_ms":5049700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist also, die Wahrscheinlichkeit, dass sich das Gen weiter vererbt, wird quasi erh\u00f6ht?"},{"start":"01:24:09.701","start_ms":5049701,"end":"01:24:21.000","end_ms":5061000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, die Wahrscheinlichkeit wird erh\u00f6ht und das f\u00fchrt dann eben dazu, dass Sie innerhalb von sehr kurzer Zeit eine Erbeigenschaft durch eine Population quasi vererben k\u00f6nnen."},{"start":"01:24:21.001","start_ms":5061001,"end":"01:24:29.600","end_ms":5069600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und wenn man das dann in den Freifeldversuch bringen w\u00fcrde, so die Theorie, k\u00f6nnte man es schaffen, dass die Anopheles-M\u00fccke unfruchtbar wird."},{"start":"01:24:29.601","start_ms":5069601,"end":"01:24:34.400","end_ms":5074400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dann dauert es nicht lange und die Anopheles-M\u00fccken-Population w\u00e4re ausgestorben."},{"start":"01:24:34.401","start_ms":5074401,"end":"01:24:42.300","end_ms":5082300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber wie kann denn jetzt sozusagen, wenn sich die weiter fortpflanzende Eigenschaft ist, dass es nicht mehr fruchtbar ist,"},{"start":"01:24:42.301","start_ms":5082301,"end":"01:24:48.900","end_ms":5088900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wie soll es denn dann einen Turbo ausl\u00f6sen, also es m\u00fcsste doch eigentlich schon im ersten Schritt in sich selber zusammenfallen."},{"start":"01:24:48.901","start_ms":5088901,"end":"01:24:55.000","end_ms":5095000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie werden wahrscheinlich in der ersten Generation von M\u00fccken noch fruchtbare M\u00fccken haben."},{"start":"01:24:55.001","start_ms":5095001,"end":"01:24:58.600","end_ms":5098600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In der zweiten Generation werden Sie dann vielleicht die H\u00e4lfte fruchtbar, die andere H\u00e4lfte unfruchtbar haben."},{"start":"01:24:58.601","start_ms":5098601,"end":"01:25:04.700","end_ms":5104700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und in der dritten Generation werden Sie vielleicht alle unfruchtbar haben und so k\u00f6nnen Sie \u2013 das ist jetzt wie gesagt statistische Theorie -"},{"start":"01:25:04.701","start_ms":5104701,"end":"01:25:11.800","end_ms":5111800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"k\u00f6nnen Sie in der dritten Generation eine komplett unfruchtbare Population haben und die w\u00fcrde dann damit eben die letzte Population sein."},{"start":"01:25:11.801","start_ms":5111801,"end":"01:25:14.300","end_ms":5114300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also das w\u00e4re dann so eine Art M\u00fcckengenozid?"},{"start":"01:25:14.301","start_ms":5114301,"end":"01:25:22.300","end_ms":5122300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das w\u00e4re eine Art, ja sozusagen, Genozid w\u00e4re vielleicht sogar ein unsensibles Wort in diesem Zusammenhang,"},{"start":"01:25:22.301","start_ms":5122301,"end":"01:25:28.300","end_ms":5128300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil den M\u00fccken wird ja in dem Sinne, sie werden nicht abgeschlachtet, sondern sie sterben einfach aus ???"},{"start":"01:25:28.301","start_ms":5128301,"end":"01:25:31.800","end_ms":5131800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"??? Im Prinzip rottet man ja sozusagen dann die M\u00fccke auch aus."},{"start":"01:25:31.801","start_ms":5131801,"end":"01:25:38.200","end_ms":5138200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man rottet die M\u00fccke damit sozusagen aus, aber damit eben auch den \u00dcbertr\u00e4ger von Malaria."},{"start":"01:25:38.201","start_ms":5138201,"end":"01:25:48.700","end_ms":5148700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das Ganze, diese Idee von Gene Drives, die ist mittlerweile schon etwa 15 Jahre alt, aber jetzt erst k\u00fcrzlich hat man geschafft, durch CRISPR das eben so zu designen,"},{"start":"01:25:48.701","start_ms":5148701,"end":"01:25:56.000","end_ms":5156000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass diese halbwegs zuverl\u00e4ssig funktionieren, halbwegs hei\u00dft, man hat es bisher haupts\u00e4chlich im Labor unter Laborbedingungen versucht,"},{"start":"01:25:56.001","start_ms":5156001,"end":"01:26:01.600","end_ms":5161600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil es verbinden sich nat\u00fcrlich auch sehr sehr viele Gefahren, muss man sagen, mit einem Freifeldversuch,"},{"start":"01:26:01.601","start_ms":5161601,"end":"01:26:05.700","end_ms":5165700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil so eine Anopheles-M\u00fccke kann man eben nicht wieder zur\u00fcckrufen, die fliegt dann nat\u00fcrlich rum."},{"start":"01:26:05.701","start_ms":5165701,"end":"01:26:09.900","end_ms":5169900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und man hat da zurecht Bedenken, was das mit einem \u00d6kosystem machen k\u00f6nnte."},{"start":"01:26:09.901","start_ms":5169901,"end":"01:26:19.000","end_ms":5179000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, 2015 hat man das erstmals mit verschiedenen Fliegenarten versucht, dass man diese zu Testzwecken gelblich gef\u00e4rbt hat."},{"start":"01:26:19.001","start_ms":5179001,"end":"01:26:24.200","end_ms":5184200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man hat mit diesen Gene Drives es geschafft, dass die Population im Labor dann irgendwann diesen leicht geblichen Ton hatte"},{"start":"01:26:24.201","start_ms":5184201,"end":"01:26:36.100","end_ms":5196100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und man hat berechnet, dass innerhalb eines Jahres, wenn nur eine M\u00fccke entkommen w\u00e4re aus dem Labor, etwa ein F\u00fcnftel der M\u00fcckenpopulation weltweit auch diese Gelbf\u00e4rbung tragen k\u00f6nnte."},{"start":"01:26:36.101","start_ms":5196101,"end":"01:26:38.100","end_ms":5198100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das war eine Hochrechnung, ob das passiert w\u00e4re, man wei\u00df es nicht."},{"start":"01:26:38.101","start_ms":5198101,"end":"01:26:41.400","end_ms":5201400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber das deutet nur an, was da die Sicherheitsrisiken sind."},{"start":"01:26:41.401","start_ms":5201401,"end":"01:26:52.800","end_ms":5212800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aus diesem Grund wurde diese Gene Drive-Technologie bzw. CRISPR auch von hohen Offiziellen der Sicherheitsdienste in US-Amerika als eine Massenvernichtungswaffe gerechnet."},{"start":"01:26:52.801","start_ms":5212801,"end":"01:27:03.500","end_ms":5223500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil man k\u00f6nnte sich ja auch vorstellen, was k\u00f6nnte so ein Gene Drive machen, wenn sie ihn nutzen, um einen m\u00f6glichst t\u00f6dlichen Bazillus zu entwickeln."},{"start":"01:27:03.501","start_ms":5223501,"end":"01:27:09.100","end_ms":5229100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze ist momentan Science Fiction, aber eben nicht nur, weil technisch gesehen k\u00f6nnte das m\u00f6glich sein,"},{"start":"01:27:09.101","start_ms":5229101,"end":"01:27:12.900","end_ms":5232900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dementsprechend sind da Informationssicherheitsdienste da hinterher, das Ganze auch zu \u00fcberwachen,"},{"start":"01:27:12.901","start_ms":5232901,"end":"01:27:16.500","end_ms":5236500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"auch mit zu finanzieren, dagegen zu entwickeln."},{"start":"01:27:16.501","start_ms":5236501,"end":"01:27:23.300","end_ms":5243300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber zur\u00fcck zu der Frage von Ihnen, mit solchen Gene Drives ist es m\u00f6glich, dass Sie in gesamte \u00d6kosysteme eingreifen"},{"start":"01:27:23.301","start_ms":5243301,"end":"01:27:28.400","end_ms":5248400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und damit eine Art zum Aussterben bringen."},{"start":"01:27:28.401","start_ms":5248401,"end":"01:27:32.400","end_ms":5252400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Spannenderweise geht auch genau das Gegenteil mit CRISPR."},{"start":"01:27:32.401","start_ms":5252401,"end":"01:27:40.400","end_ms":5260400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da es eine ganze Reihe von Forschungsprojekten, die eben nicht nur Arten aussterben lassen wollen, sondern die Arten wiederbeleben wollen."},{"start":"01:27:40.401","start_ms":5260401,"end":"01:27:48.400","end_ms":5268400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, Anfang des Jahres ging die Nachricht rum, dass dieses Breitmaulnashorn, der letzte Bulle, gestorben ist,"},{"start":"01:27:48.401","start_ms":5268401,"end":"01:27:55.300","end_ms":5275300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das hei\u00dft, wir haben jetzt gerade, ich glaube, noch zwei Weibchen weltweit, die Population wird damit aussterben, weil es gibt eben keine Nachkommen."},{"start":"01:27:55.301","start_ms":5275301,"end":"01:28:02.800","end_ms":5282800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die \u00dcberlegung ist nun, naja wir haben ja normale Nash\u00f6rner und wenn man jetzt normale Nash\u00f6rner mit Genomediting so ver\u00e4ndern k\u00f6nnte,"},{"start":"01:28:02.801","start_ms":5282801,"end":"01:28:15.600","end_ms":5295600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sie im wesentlichen geboren werden als Breitmaulnashorn, k\u00f6nnte man die bestehenden K\u00e4lber damit eben zu einer weiteren Familienplanung von Breitmaulnash\u00f6rnern motivieren,"},{"start":"01:28:15.601","start_ms":5295601,"end":"01:28:16.900","end_ms":5296900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil man h\u00e4tte wieder Spendersamen."},{"start":"01:28:16.901","start_ms":5296901,"end":"01:28:25.200","end_ms":5305200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00c4hnlich funktioniert es mit einem gro\u00df angelegten Projekt, was f\u00fcr sich beansprucht, das Mammut wieder zu beleben."},{"start":"01:28:25.201","start_ms":5305201,"end":"01:28:31.500","end_ms":5311500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da gibt es Crowdfunding-Kampagnen, eine ganz Reihe, die sagen, ja wir haben gen\u00fcgend eingefrorene Mammuts irgendwo gefunden,"},{"start":"01:28:31.501","start_ms":5311501,"end":"01:28:41.400","end_ms":5321400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wir kommen an die Erbanlagen, an die DNA, von Mammuts ran, jetzt geht es nur noch darum, dass wir entsprechend Elefantenembryonen auf eine Art und Weise ver\u00e4ndert m\u00fcssten"},{"start":"01:28:41.401","start_ms":5321401,"end":"01:28:43.200","end_ms":5323200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dann k\u00f6nnten wir einen Jurassic Park wiederbeleben."},{"start":"01:28:43.201","start_ms":5323201,"end":"01:28:47.400","end_ms":5327400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Der ist im \u00dcbrigen auch schon angemietet, n\u00e4mlich in Russland."},{"start":"01:28:47.401","start_ms":5327401,"end":"01:28:56.300","end_ms":5336300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Hat auch noch einen sehr spannenden Nebeneffekt, zumindest die Macher von diesem Pleistoz\u00e4n-Park, wie er sich nennt, die erhoffen sich durch die Mammuts,"},{"start":"01:28:56.301","start_ms":5336301,"end":"01:29:04.300","end_ms":5344300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass diese die Permafrostb\u00f6den verdichten k\u00f6nnten und so zugleich noch einen Vorteil f\u00fcr den Klimaschutz."},{"start":"01:29:04.301","start_ms":5344301,"end":"01:29:06.200","end_ms":5346200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Indem die da einfach rumstampfen."},{"start":"01:29:06.201","start_ms":5346201,"end":"01:29:07.900","end_ms":5347900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, indem die da rumstampfen."},{"start":"01:29:07.801","start_ms":5347801,"end":"01:29:12.600","end_ms":5352600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich bin mir nicht sicher, ob das Ganze einer wissenschaftlichen Pr\u00fcfung standhalten k\u00f6nnte."},{"start":"01:29:07.901","start_ms":5347901,"end":"01:29:07.800","end_ms":5347800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Oh man."},{"start":"01:29:12.601","start_ms":5352601,"end":"01:29:14.400","end_ms":5354400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber so wird es zumindest mit beworben."},{"start":"01:29:14.401","start_ms":5354401,"end":"01:29:26.000","end_ms":5366000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und tats\u00e4chlich, es gibt auch mittlerweile eine eigene Agentur in US-Amerika, die sich um die Wiederauferstehung von ausgestorbenen Arten bem\u00fcht."},{"start":"01:29:26.001","start_ms":5366001,"end":"01:29:30.100","end_ms":5370100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das sind dann in der Regel Arten, die eben durch menschliches Zutun ausgestorben sind."},{"start":"01:29:30.101","start_ms":5370101,"end":"01:29:36.600","end_ms":5376600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ein anderes Beispiel ist die Wandertaube oder auch der Pyren\u00e4ensteinbock, die sind mittlerweile ausgestorben,"},{"start":"01:29:36.601","start_ms":5376601,"end":"01:29:40.700","end_ms":5380700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil sie im Fall der Wandertaube exzessiv bejagt wurden, etwa vor 100 Jahre."},{"start":"01:29:40.701","start_ms":5380701,"end":"01:29:44.700","end_ms":5384700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Man versucht jetzt, durch die Ver\u00e4nderung von Tauben eben diese Wandertauben wiederzubeleben."},{"start":"01:29:44.701","start_ms":5384701,"end":"01:29:52.700","end_ms":5392700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"oder der Pyren\u00e4ensteinbock wurde bereits in den 2000ern, ich glaube, 2003 oder 2004 wurde er bereits schon einmal geklont,"},{"start":"01:29:52.701","start_ms":5392701,"end":"01:29:55.900","end_ms":5395900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist wieder auferstanden, ist wieder ausgestorben, weil der Klon nicht \u00fcberlebt hat."},{"start":"01:29:55.901","start_ms":5395901,"end":"01:30:00.600","end_ms":5400600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da haben Sie quasi ein Tier, was zweimal ausgestorben ist, das ist auch eine Premiere."},{"start":"01:30:00.601","start_ms":5400601,"end":"01:30:04.600","end_ms":5404600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In gewisser Weise traurig, aber Sie sehen, in welche Richtung das geht."},{"start":"01:30:04.601","start_ms":5404601,"end":"01:30:14.500","end_ms":5414500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist eben die Vorstellung von einer sehr ausgepr\u00e4gten Naturgestaltung und auch eine Form von \u2013 man w\u00fcrde es wahrscheinlich auf englisch \u2013 Solutionism??? nennen."},{"start":"01:30:14.501","start_ms":5414501,"end":"01:30:19.200","end_ms":5419200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass wir Technologien einsetzen, um Probleme zu l\u00f6sen, die wir durch Technologien hervorgerufen haben."},{"start":"01:30:19.201","start_ms":5419201,"end":"01:30:24.000","end_ms":5424000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und gerade wenn es dann eben darum geht, dass wir sehr sehr invasiv in \u00d6kosysteme eingreifen,"},{"start":"01:30:24.001","start_ms":5424001,"end":"01:30:32.100","end_ms":5432100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sei es, indem wir Arten ausrotten und da ist die Anopheles-M\u00fccke nicht die einzige, es geht auch ums Ausrotten von beispielsweise Nagetieren auf Inselpopulationen???,"},{"start":"01:30:32.101","start_ms":5432101,"end":"01:30:37.000","end_ms":5437000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die wir einmal eingeschleppt haben und die f\u00fcr lokale V\u00f6gel eine Bedrohung sind, da gibt es auch entsprechende Versuche,"},{"start":"01:30:37.001","start_ms":5437001,"end":"01:30:42.000","end_ms":5442000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass wir hier gesamte Populationen ausrotten oder neue Arten erschaffen,"},{"start":"01:30:42.001","start_ms":5442001,"end":"01:30:49.000","end_ms":5449000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich zugestehen, dass wir da sehr sehr wenig wissen k\u00f6nnen momentan, was das mit einem \u00d6kosystem macht."},{"start":"01:30:49.001","start_ms":5449001,"end":"01:31:00.900","end_ms":5460900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da sehe ich auch weiterhin auf der Forschungsebene einen ausgepr\u00e4gten Reflexionsbedarf, aber eben auch auf der Ebene der \u2013 nennen wir es ganz platt \u2013 B\u00fcrgerbeteiligung."},{"start":"01:31:00.901","start_ms":5460901,"end":"01:31:12.200","end_ms":5472200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil wenn es darum geht, dass solche Anopheles-M\u00fccken irgendwo in Zentralafrika ausgesetzt werden, haben dann nat\u00fcrlich auch Menschen vor Ort ein W\u00f6rtchen mitzureden."},{"start":"01:31:12.201","start_ms":5472201,"end":"01:31:20.600","end_ms":5480600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da m\u00fcssen sich ausgepr\u00e4gtere Bem\u00fchungen zeigen als momentan, dass man da versucht, offene B\u00fcrgerdialoge \u00fcber derartige Fragen auch zu finden."},{"start":"01:31:20.601","start_ms":5480601,"end":"01:31:30.700","end_ms":5490700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und die nat\u00fcrlich nicht eingeschr\u00e4nkt sein k\u00f6nnen auf einzelne Regionen, weil wir das Ganze per Definition nicht auf eine Stadt begrenzen k\u00f6nnen."},{"start":"01:31:30.701","start_ms":5490701,"end":"01:31:52.200","end_ms":5512200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Vielleicht zum Schluss nochmal der Blick auf so die menschliche Entwicklung, diese ganze Gentechnik ist ja nicht nur mit den M\u00f6glichkeiten der Modifikation und Selektion ganz interessant geworden."},{"start":"01:31:52.201","start_ms":5512201,"end":"01:32:07.900","end_ms":5527900,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Es gibt ja jetzt mittlerweile auch gr\u00f6\u00dfere Unternehmen, die durch Genanalyse auch schon bestimmte Dinge meinen, aus dem eigenen Genomvorrat Sachen herauslesen zu k\u00f6nnen,"},{"start":"01:32:07.901","start_ms":5527901,"end":"01:32:12.600","end_ms":5532600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"da stellt sich ja schon auch mal die Frage, will man das \u00fcberhaupt wissen?"},{"start":"01:32:12.601","start_ms":5532601,"end":"01:32:18.000","end_ms":5538000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Also m\u00f6chte ich \u00fcberhaupt wissen, dass ich nur noch so und so lange zu leben habe?"},{"start":"01:32:18.001","start_ms":5538001,"end":"01:32:23.200","end_ms":5543200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"M\u00f6chte ich wissen, welche Krankheiten ich theoretisch bekommen k\u00f6nnte, auch wenn ich sie vielleicht nicht bekomme?"},{"start":"01:32:23.201","start_ms":5543201,"end":"01:32:29.600","end_ms":5549600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber da scheint sich ja schon ein ziemlich gro\u00dfer Markt entwickelt zu haben, der ganz interessante Bl\u00fcten treibt."},{"start":"01:32:29.601","start_ms":5549601,"end":"01:32:32.700","end_ms":5552700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ist das auch etwas, was so die Ethik im Blick hat?"},{"start":"01:32:32.701","start_ms":5552701,"end":"01:32:41.800","end_ms":5561800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf jeden Fall, also gerade der gesamte Bereich der Gendiagnostik ist etwas, wo wir momentan zahlreiche Entwicklungen sehen,"},{"start":"01:32:41.801","start_ms":5561801,"end":"01:32:46.100","end_ms":5566100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die alle mit sehr vielen ethischen Fragen verbunden sind, die wir hier auch reflektieren."},{"start":"01:32:46.101","start_ms":5566101,"end":"01:32:56.100","end_ms":5576100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu geben, seit der sogenannten Entschl\u00fcsselung des menschlichen Genoms, also durch das Humangenomprojects zwischen 1990 und 2003,"},{"start":"01:32:56.101","start_ms":5576101,"end":"01:33:00.600","end_ms":5580600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"k\u00f6nnen wir sagen, okay, das menschliche Genom ist so und so aufgebaut."},{"start":"01:33:00.601","start_ms":5580601,"end":"01:33:03.700","end_ms":5583700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist aber nicht mal die halbe Miete."},{"start":"01:33:03.701","start_ms":5583701,"end":"01:33:15.600","end_ms":5595600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Tats\u00e4chlich m\u00fcssten wir wissen, welche einzelnen Genabschnitte korrelieren mit verschiedenen Ph\u00e4notypen, also Auspr\u00e4gungen mit Eigenschaften, die wir haben,"},{"start":"01:33:15.601","start_ms":5595601,"end":"01:33:18.900","end_ms":5598900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"sei es gesundheitsbezogener Natur oder nicht."},{"start":"01:33:18.901","start_ms":5598901,"end":"01:33:29.000","end_ms":5609000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da hat man in den letzten Jahren doch eine ganze Reihe von Fortschritten zu verzeichnen, dass man \u00fcber die Sequenzierung des menschlichen Genoms zunehmend meint,"},{"start":"01:33:29.001","start_ms":5609001,"end":"01:33:35.900","end_ms":5615900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aussagen treffen zu k\u00f6nnen \u00fcber einzelne Mutationen, die mit Krankheiten, mit Krankheitsrisiken,"},{"start":"01:33:35.901","start_ms":5615901,"end":"01:33:41.600","end_ms":5621600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber vielleicht auch mit nicht krankheitsbezogenen menschlichen Eigenschaften in Verbindung stehen."},{"start":"01:33:41.601","start_ms":5621601,"end":"01:33:52.500","end_ms":5632500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"In L\u00e4ndern, in denen das Ganze sehr lax reguliert ist, wie zum Beispiel den Vereinigten Staaten, finden Sie nun einen sehr ausgepr\u00e4gten Markt von Anbietern,"},{"start":"01:33:52.501","start_ms":5632501,"end":"01:34:01.500","end_ms":5641500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die potentiellen, ich m\u00f6chte sie nicht mal Patienten, sondern eher Kunden nennen, Kunden es erm\u00f6glichen, privat ihr Genom sequenziellen zu lassen."},{"start":"01:34:01.501","start_ms":5641501,"end":"01:34:03.900","end_ms":5643900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze kann ich von zu Hause aus machen."},{"start":"01:34:03.901","start_ms":5643901,"end":"01:34:08.600","end_ms":5648600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Ich bestelle mir dann ein kleines R\u00f6hrchen, in das spucke ich rein, schicke das zur\u00fcck an ein Labor, dann wird das sequenziert"},{"start":"01:34:08.601","start_ms":5648601,"end":"01:34:18.300","end_ms":5658300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dann bekomme ich ausgewertet auf mein Smartphone oder auf einer Internetplattform nicht nur, wo vielleicht meine Wurzeln her sind,"},{"start":"01:34:18.301","start_ms":5658301,"end":"01:34:24.900","end_ms":5664900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"also genetisch gesehen wo ich herkomme, sondern eben auch, was f\u00fcr Krankheitsrisiken ich in mir trage,"},{"start":"01:34:24.901","start_ms":5664901,"end":"01:34:30.600","end_ms":5670600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass ich einmal an diesen oder jenen Herz-Kreislauf-Erkrankungen erkranken k\u00f6nnte,"},{"start":"01:34:30.601","start_ms":5670601,"end":"01:34:40.500","end_ms":5680500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber auch und das ist der Bogen zur\u00fcck zur Reproduktion, was ich denn f\u00fcr ein genetisches \u201ePotenzial\u201c haben k\u00f6nnte, Nachkommen zu zeugen."},{"start":"01:34:40.501","start_ms":5680501,"end":"01:34:49.300","end_ms":5689300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und hier finden Sie mittlerweile zum Beispiel Apps auf dem Markt, also wirklich f\u00fcr Ihr Smartphone, die erlauben es Ihnen,"},{"start":"01:34:49.301","start_ms":5689301,"end":"01:34:55.100","end_ms":5695100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dann gemeinsam mit Ihrem Partner einen solchen Test durchzuf\u00fchren und dann kriegen Sie vorgerechnet,"},{"start":"01:34:55.101","start_ms":5695101,"end":"01:34:58.900","end_ms":5698900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ja, Sie haben eine so und so hohe Wahrscheinlichkeit, ein gesundes Kind zu bekommen."},{"start":"01:34:58.901","start_ms":5698901,"end":"01:35:06.500","end_ms":5706500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie haben eine Wahrscheinlichkeit, die so und so hoch ist, dass Ihr Kind diese oder jene Hautfarbe, diese oder jene Augenfarbe haben wird und so weiter."},{"start":"01:35:06.501","start_ms":5706501,"end":"01:35:15.000","end_ms":5715000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da sehen wir gerade eine sehr zunehmende, k\u00f6nnte man sage, Genetisierung von Lebensph\u00e4nomenen im Bereich auf die Fortpflanzung,"},{"start":"01:35:15.001","start_ms":5715001,"end":"01:35:21.300","end_ms":5721300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die sich aber eben auch bei den Individuen sehr sehr weit auswirken k\u00f6nnten auf Fragen der Lebensf\u00fchrung."},{"start":"01:35:21.301","start_ms":5721301,"end":"01:35:29.000","end_ms":5729000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil nat\u00fcrlich macht das etwas mit einem, wenn sie statistisch h\u00fcbsch aufbereitet, das sieht dann meist grafisch sehr sch\u00f6n aus, sehen,"},{"start":"01:35:29.001","start_ms":5729001,"end":"01:35:34.900","end_ms":5734900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Sie haben ein so und so viel erh\u00f6htes Risiko, dass Sie einmal an Prostatakrebs erkranken k\u00f6nnten."},{"start":"01:35:34.901","start_ms":5734901,"end":"01:35:43.100","end_ms":5743100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Da ist dann zum einen die Frage f\u00fcr viele, was machen sie mit diesen Informationen, weil wir alle haben ein sehr hohes Risiko, einmal zu sterben, das ist schon mal gesetzt."},{"start":"01:35:43.101","start_ms":5743101,"end":"01:35:50.900","end_ms":5750900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Die Frage ist dann eher, okay was sind jetzt die m\u00f6glichen absoluten oder relativen Risiken, die bei mir erh\u00f6ht sind?"},{"start":"01:35:50.901","start_ms":5750901,"end":"01:35:52.400","end_ms":5752400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"M\u00f6chte ich das \u00fcberhaupt wissen?"},{"start":"01:35:52.401","start_ms":5752401,"end":"01:35:57.600","end_ms":5757600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Erfahre ich da vielleicht was, was nicht nur mich selbst betrifft, sondern auch noch meine Anverwandten betrifft,"},{"start":"01:35:57.601","start_ms":5757601,"end":"01:36:02.600","end_ms":5762600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"weil es kann ja nat\u00fcrlich sein, dass die Mutation, die ich trage, auch meine Schwester tragen k\u00f6nnte und so weiter."},{"start":"01:36:02.601","start_ms":5762601,"end":"01:36:07.500","end_ms":5767500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und was hat das Ganze dann f\u00fcr einen Einfluss auf meine Lebensplanung?"},{"start":"01:36:07.501","start_ms":5767501,"end":"01:36:15.900","end_ms":5775900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das vielleicht flagranteste Beispiel, was auch medial sehr breit verhandelt wurde, war der Gentest, den Angelina Jolie hat machen lassen bei sich,"},{"start":"01:36:15.901","start_ms":5775901,"end":"01:36:20.200","end_ms":5780200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"bevor sie sich zu der Entfernung ihrer Br\u00fcste entschieden hat."},{"start":"01:36:20.201","start_ms":5780201,"end":"01:36:30.000","end_ms":5790000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil sie hat eine Mutation getragen, die ist bekannt daf\u00fcr, dass sie mit einer Wahrscheinlichkeit zu Brustkrebs oder Geb\u00e4rmutterhalskrebs f\u00fchren kann"},{"start":"01:36:30.001","start_ms":5790001,"end":"01:36:37.000","end_ms":5797000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und sie hat daraus die Konsequenz geschlossen, sie m\u00f6chte gern dieses Risiko selbst f\u00fcr auf diese Art und Weise gemanagt haben."},{"start":"01:36:37.001","start_ms":5797001,"end":"01:36:45.100","end_ms":5805100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist aber nur eine m\u00f6gliche Geschichte, die man erz\u00e4hlen k\u00f6nnte, es gibt auch andere Arten und Weisen mit einem solchen Risiko umzugehen,"},{"start":"01:36:45.101","start_ms":5805101,"end":"01:36:54.800","end_ms":5814800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"es hat aber zugleich f\u00fcr viele suggeriert, es ist f\u00fcr mich als Person das einzig richtige, verantwortungsbewusst \u00fcber meine Gene so viel wie m\u00f6glich zu erfahren"},{"start":"01:36:54.801","start_ms":5814801,"end":"01:37:00.300","end_ms":5820300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dann daraus eine Konsequenz zu ziehen, die m\u00f6glichst risikominimierend ist."},{"start":"01:37:00.301","start_ms":5820301,"end":"01:37:07.200","end_ms":5827200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber das wie gesagt ist eine Frage, die ber\u00fchrt noch ganz andere Bereiche, au\u00dfer diese sehr direkte Entscheidung, die da getroffen wurde."},{"start":"01:37:07.201","start_ms":5827201,"end":"01:37:18.900","end_ms":5838900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich glaube, hier gibt es auch f\u00fcr die Ethik sehr viel zu tun, was da diese Konsequenzen auf einer gesellschaftlichen Ebene von diesem Genomsequenzierungsverfahren ausmacht."},{"start":"01:37:18.901","start_ms":5838901,"end":"01:37:21.200","end_ms":5841200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich meine, das ist wirklich schwierig zu entscheiden."},{"start":"01:37:21.201","start_ms":5841201,"end":"01:37:26.400","end_ms":5846400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich wundere mich jetzt auch gerade \u00fcber diese Konsequenz der Entscheidung, man h\u00e4tte ja auch genauso gut sagen k\u00f6nnen,"},{"start":"01:37:26.401","start_ms":5846401,"end":"01:37:33.200","end_ms":5853200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"naja, wenn ich da ein hohes Risiko habe, dann beobachte ich das halt einfach etwas intensiver und dann wei\u00df ich ja vielleicht woran ich bin."},{"start":"01:37:33.201","start_ms":5853201,"end":"01:37:36.300","end_ms":5856300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Genau, das w\u00e4re eine der m\u00f6glichen Strategien gewesen."},{"start":"01:37:36.301","start_ms":5856301,"end":"01:37:47.200","end_ms":5867200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was wir momentan sehen k\u00f6nnen, auch mit Blick auf die Firmen, die das anbieten, ist einfach, dass sie mit einer tr\u00fcgerischen Sicherheit versuchen,"},{"start":"01:37:47.201","start_ms":5867201,"end":"01:37:55.500","end_ms":5875500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"einen Markt f\u00fcr sich zu erobern, dass die Werbeclips, die beispielsweise geschaltet sind, das ist gar nicht so wenig in den entsprechenden L\u00e4ndern, wo die zugelassen sind,"},{"start":"01:37:55.501","start_ms":5875501,"end":"01:38:04.600","end_ms":5884600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"eben suggerieren f\u00fcr Personen, es ist f\u00fcr mich in meinem eigenen Interesse, das allerbeste selbstverantwortlich f\u00fcr meine Genetik zu sein,"},{"start":"01:38:04.601","start_ms":5884601,"end":"01:38:06.300","end_ms":5886300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das hei\u00dft, ich muss m\u00f6glichst viel wissen."},{"start":"01:38:06.301","start_ms":5886301,"end":"01:38:15.400","end_ms":5895400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dieses m\u00f6glichst viel wissen ist eben nur ein Konzept, was man auch neben anderen Konzepten haben kann, wie man mit seinen m\u00f6glichen Lebensrisiken umgeht."},{"start":"01:38:15.401","start_ms":5895401,"end":"01:38:25.600","end_ms":5905600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Hinzu kommt, dass sehr viel von dem, was da auf den Markt geworfen wird momentan, eher keiner wissenschaftlichen Pr\u00fcfung standhalten w\u00fcrde, muss man sagen."},{"start":"01:38:25.601","start_ms":5905601,"end":"01:38:35.500","end_ms":5915500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil h\u00e4ufig gar nicht klar ist, wie kommt man eigentlich zu diesen Einsichten \u00fcber, da ist jetzt ein genetisches Risiko oder vielleicht auch ein genetisches Potenzial da."},{"start":"01:38:35.501","start_ms":5915501,"end":"01:38:42.400","end_ms":5922400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Um Ihnen ein Beispiel zu nennen, es gibt seit einer ganzen Weile schon Tests, die meinen, vorhersagen zu k\u00f6nnen,"},{"start":"01:38:42.401","start_ms":5922401,"end":"01:38:48.300","end_ms":5928300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wie meine Intelligenz sich auspr\u00e4gt im Vergleich zu anderen Personen in meiner Kohorte."},{"start":"01:38:48.301","start_ms":5928301,"end":"01:38:53.400","end_ms":5933400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze k\u00f6nnte theoretisch auch auf Embryonen angewandt werden, es gibt Neugeborenen-Screenings,"},{"start":"01:38:53.401","start_ms":5933401,"end":"01:38:59.000","end_ms":5939000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die k\u00f6nnen bis zu 500 Faktoren erfassen, alleine f\u00fcnf Faktoren f\u00fcr die Entwicklung von Haaren,"},{"start":"01:38:59.001","start_ms":5939001,"end":"01:39:08.000","end_ms":5948000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"also etwa Glatzenbildung, Haarfarbe, Haardicke, Lockigkeit und so weiter und da werden einfach extrem viele Informationen generiert,"},{"start":"01:39:08.001","start_ms":5948001,"end":"01:39:17.200","end_ms":5957200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die eine tr\u00fcgerische Machbarkeit suggerieren, n\u00e4mlich als k\u00f6nnten wir 1:1 vorhersehen, was denn die Genetik mit uns macht."},{"start":"01:39:17.201","start_ms":5957201,"end":"01:39:24.900","end_ms":5964900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und das ist eine Form von Determinismus, der nicht nur wissenschaftlich falsch ist, sondern der auch gef\u00e4hrlich sein kann."},{"start":"01:39:24.901","start_ms":5964901,"end":"01:39:34.000","end_ms":5974000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil indem wir suggerieren, dass wir so einen Einfluss, so eine Steuerbarkeit von Genetik, von unsren Erbanlagen hinbekommen k\u00f6nnen,"},{"start":"01:39:34.001","start_ms":5974001,"end":"01:39:36.300","end_ms":5976300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"schaffen wir zugleich auch Verantwortungsr\u00e4ume."},{"start":"01:39:36.301","start_ms":5976301,"end":"01:39:43.900","end_ms":5983900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil dann bin ich auf einmal daf\u00fcr verantwortlich, wenn ich eben nicht interveniere, obwohl ich wei\u00df, dass ich doch dieses oder jenes h\u00e4tte."},{"start":"01:39:43.901","start_ms":5983901,"end":"01:39:53.100","end_ms":5993100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Analog dazu k\u00f6nnten wir fragen, wenn heute Eltern ihren neugeborenen Kindern zum Beispiel eine Bluttransfusion verweigern w\u00fcrden,"},{"start":"01:39:53.101","start_ms":5993101,"end":"01:39:55.900","end_ms":5995900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn sie eine Bluttransfusion brauchen, weil die Eltern zum Beispiel Zeugen Jehovas sind,"},{"start":"01:39:55.901","start_ms":5995901,"end":"01:40:00.500","end_ms":6000500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kann das Ganze ein Fall sein f\u00fcr die Staatsanwaltschaft."},{"start":"01:40:00.501","start_ms":6000501,"end":"01:40:05.300","end_ms":6005300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Warum nicht auch sagen in der Zukunft zu Eltern, von denen wir wissen, ihr habt schlechte Gene,"},{"start":"01:40:05.301","start_ms":6005301,"end":"01:40:09.000","end_ms":6009000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn ihr euch fortpflanzt, wollen wir das auch nicht als Gesellschaft."},{"start":"01:40:09.001","start_ms":6009001,"end":"01:40:16.700","end_ms":6016700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das w\u00e4re ein analoger Fall, dass wir auf einmal von dieser Vorstellung von genetischer Machbarkeit, neue Verantwortungsr\u00e4ume kreieren,"},{"start":"01:40:16.701","start_ms":6016701,"end":"01:40:21.200","end_ms":6021200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das setzt sich nat\u00fcrlich auch fort bei Fragen des Versicherungsschutzes, wieviel muss ich eigentlich f\u00fcr meine Versicherung bezahlen,"},{"start":"01:40:21.201","start_ms":6021201,"end":"01:40:27.200","end_ms":6027200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn ich doch eigentlich wei\u00df, dass ich dieses und jenes Risiko habe, aber nicht so oder so pr\u00e4ventiv dagegenwirke."},{"start":"01:40:27.201","start_ms":6027201,"end":"01:40:36.900","end_ms":6036900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und dieses Schaffen von neuen Verantwortungsr\u00e4umen oder vermeintlichen Verantwortungsr\u00e4umen ist, glaube ich, eins der gro\u00dfen Gefahren, die sich damit verbinden,"},{"start":"01:40:36.901","start_ms":6036901,"end":"01:40:41.800","end_ms":6041800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"mit so einer Genetisierung von Lebensph\u00e4nomenen."},{"start":"01:40:41.801","start_ms":6041801,"end":"01:40:42.800","end_ms":6042800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wirkt sich ja auch auf die Kriminalistik aus."},{"start":"01:40:42.801","start_ms":6042801,"end":"01:40:53.300","end_ms":6053300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Es gibt ja in letzter Zeit auch, ich glaube, in Holland ist das verbreitet, dass man eben auch Spuren von Tatorten,"},{"start":"01:40:53.301","start_ms":6053301,"end":"01:40:57.400","end_ms":6057400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"wo ja dann auch schon so Genproben genommen werden und bestimmte Schl\u00fcsse daraus gezogen werden"},{"start":"01:40:57.401","start_ms":6057401,"end":"01:41:03.200","end_ms":6063200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"einerseits nat\u00fcrlich dieses, war Person X der oder die T\u00e4terin?"},{"start":"01:41:03.201","start_ms":6063201,"end":"01:41:12.600","end_ms":6072600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Dass man eben auf Basis dieser genetischen Auswertung halt auch Fahndungen macht und dann zum Beispiel nach Herkunftsl\u00e4ndern auch sozusagen Wahrscheinlichkeiten bildet."},{"start":"01:41:12.601","start_ms":6072601,"end":"01:41:19.600","end_ms":6079600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Wie wahrscheinlich ist es, dass diese Person von dort und dort hierher migriert ist oder hier vielleicht geboren wurde?"},{"start":"01:41:19.601","start_ms":6079601,"end":"01:41:26.000","end_ms":6086000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Was Sie ja auch sehr spannendes haben, ist, dass Sie nat\u00fcrlich wissen m\u00fcssen, wenn Sie Ihre genetischen Daten abgeben,"},{"start":"01:41:26.001","start_ms":6086001,"end":"01:41:31.500","end_ms":6091500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wei\u00df man nat\u00fcrlich nicht etwas \u00fcber Sie, man wei\u00df auch etwas \u00fcber Ihre Eltern, man wei\u00df etwas \u00fcber Ihre Geschwister,"},{"start":"01:41:31.501","start_ms":6091501,"end":"01:41:32.800","end_ms":6092800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00fcber Ihre Cousins und Cousinen."},{"start":"01:41:32.801","start_ms":6092801,"end":"01:41:34.100","end_ms":6094100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Kinder."},{"start":"01:41:34.101","start_ms":6094101,"end":"01:41:35.400","end_ms":6095400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat verschiedene Konsequenzen."},{"start":"01:41:35.401","start_ms":6095401,"end":"01:41:44.500","end_ms":6104500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Zum einen, bei entsprechenden Anbietern, die versuchen, Menschen zusammenzubringen, die genetisch verwandt sind,"},{"start":"01:41:44.501","start_ms":6104501,"end":"01:41:49.400","end_ms":6109400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"das ist so eine Art Facebook auf Grundlage der DNA, dann kommt es immer wieder vor, dass man merkt,"},{"start":"01:41:49.401","start_ms":6109401,"end":"01:41:55.700","end_ms":6115700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ach der Onkel Harry, der hat ja da nicht nur diese und jene Kinder gehabt, da gibt es ja noch mehr, von denen wussten wir noch gar nichts."},{"start":"01:41:55.701","start_ms":6115701,"end":"01:41:59.600","end_ms":6119600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist ein \u00fcbliches Ph\u00e4nomen, was sich in diesem Zusammenhang zeigt."},{"start":"01:41:59.601","start_ms":6119601,"end":"01:42:05.900","end_ms":6125900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber eben auch, dass Sie indirekt auf das genetische Profil von unbekannten Personen schlie\u00dfen k\u00f6nnen"},{"start":"01:42:05.901","start_ms":6125901,"end":"01:42:11.600","end_ms":6131600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das wurde in den letzten Monaten in verschiedenen F\u00e4llen auch genutzt, um T\u00e4ter zu identifizieren."},{"start":"01:42:11.601","start_ms":6131601,"end":"01:42:16.900","end_ms":6136900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Dass man wusste, wir suchen gerade eine Person, wir wissen aber nicht, wo wir sie finden k\u00f6nnen"},{"start":"01:42:16.901","start_ms":6136901,"end":"01:42:23.400","end_ms":6143400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und dann kann man eben \u00fcber diese Datenbanken, wenn man darauf Zugriff hat und eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Datenmenge hat,"},{"start":"01:42:23.401","start_ms":6143401,"end":"01:42:27.300","end_ms":6147300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"kann man indirekt zumindest rausfinden, okay seine Schwester haben wir hier gefunden"},{"start":"01:42:27.301","start_ms":6147301,"end":"01:42:31.200","end_ms":6151200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und hier k\u00f6nnte dieser oder jener T\u00e4ter eben auch zu finden sein"},{"start":"01:42:31.201","start_ms":6151201,"end":"01:42:38.800","end_ms":6158800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und das ist eine sehr spannende Verzahnung, momentan von BigData und Genetik kann man sehr sehr viel auch \u00fcber Menschen erfahren,"},{"start":"01:42:38.801","start_ms":6158801,"end":"01:42:43.400","end_ms":6163400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die niemals ihre Daten abgegeben haben f\u00fcr solche Datenbanken."},{"start":"01:42:43.401","start_ms":6163401,"end":"01:42:46.400","end_ms":6166400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Puh, das hat ja auch dystopisches Potenzial."},{"start":"01:42:46.401","start_ms":6166401,"end":"01:42:54.600","end_ms":6174600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze hat auch dystopisches Potenzial, bis hin zu L\u00e4ndern, wo momentan erwogen wird, dass es verpflichtend sein kann f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung,"},{"start":"01:42:54.601","start_ms":6174601,"end":"01:43:01.800","end_ms":6181800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass sie eben einen genetischen Fingerabdruck hinterlassen, dass man eben die gesamte Bev\u00f6lkerung sequenzieren m\u00f6chte."},{"start":"01:43:01.801","start_ms":6181801,"end":"01:43:06.900","end_ms":6186900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das Ganze kann mit Vorteilen gerade auch in der klinischen Forschung verbunden sein,"},{"start":"01:43:06.901","start_ms":6186901,"end":"01:43:11.600","end_ms":6191600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wenn wir eine gro\u00dfe Datenbank haben, k\u00f6nnen wir sehen, wie sich beispielsweise einzelne \u2026"},{"start":"01:43:11.601","start_ms":6191601,"end":"01:43:12.500","end_ms":6192500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Krankheiten verbreiten und so."},{"start":"01:43:12.501","start_ms":6192501,"end":"01:43:13.300","end_ms":6193300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u2026 Krankheiten verbreiten."},{"start":"01:43:13.301","start_ms":6193301,"end":"01:43:19.400","end_ms":6199400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Es hat nat\u00fcrlich aber auch ein extremes \u00dcberwachungspotenzial, was Sie mit der Zentralisierung von allen Daten haben."},{"start":"01:43:19.401","start_ms":6199401,"end":"01:43:25.000","end_ms":6205000,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Puh. Die Zukunft wird irgendwie nicht weniger komplex."},{"start":"01:43:25.001","start_ms":6205001,"end":"01:43:26.600","end_ms":6206600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Nicht weniger komplex, das stimmt."},{"start":"01:43:26.601","start_ms":6206601,"end":"01:43:29.000","end_ms":6209000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber sie h\u00e4lt auch viel spannendes bereit."},{"start":"01:43:29.001","start_ms":6209001,"end":"01:43:34.300","end_ms":6214300,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Aber es ist wie immer eigentlich auch ein Abw\u00e4gen von Chancen und Risiken."},{"start":"01:43:34.301","start_ms":6214301,"end":"01:43:38.400","end_ms":6218400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Das ist ja etwas, was technologische Entwicklung eigentlich auf allen Ebenen immer wieder begleitet,"},{"start":"01:43:38.401","start_ms":6218401,"end":"01:43:43.100","end_ms":6223100,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"dass man merkt, okay, wir haben jetzt wieder mehr M\u00f6glichkeiten, es entstehen halt neue Risiken"},{"start":"01:43:43.101","start_ms":6223101,"end":"01:43:45.500","end_ms":6225500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"und es entstehen aber halt auch neue Chancen."},{"start":"01:43:45.501","start_ms":6225501,"end":"01:43:54.800","end_ms":6234800,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich denke, das ist so ein bisschen der Ort, wo genau die Ethik an sich und ich wei\u00df nicht, der Begriff Medizinethik, das ist jetzt hier im Fokus,"},{"start":"01:43:54.801","start_ms":6234801,"end":"01:44:03.600","end_ms":6243600,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"ich wei\u00df gar nicht, ob der Begriff Ethik an sich ausreichend beschreibt, was man quasi gesamtgesellschaftlich an dieser Stelle"},{"start":"01:44:03.601","start_ms":6243601,"end":"01:44:06.200","end_ms":6246200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"debattieren oder installieren sollte."},{"start":"01:44:06.201","start_ms":6246201,"end":"01:44:09.200","end_ms":6249200,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich wei\u00df nicht, Technikethik oder so was, kann man so was so benennen?"},{"start":"01:44:09.201","start_ms":6249201,"end":"01:44:12.000","end_ms":6252000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Kann man sagen, ja."},{"start":"01:44:12.001","start_ms":6252001,"end":"01:44:15.500","end_ms":6255500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Scheint mir durchaus eine Disziplin zu sein, auf die man noch mehr Fokus legen sollte."},{"start":"01:44:15.501","start_ms":6255501,"end":"01:44:16.700","end_ms":6256700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Auf jeden Fall."},{"start":"01:44:16.701","start_ms":6256701,"end":"01:44:23.600","end_ms":6263600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, das passiert auch in den letzten Jahren ziemlich ausgepr\u00e4gt und das muss jetzt auch nicht unter dem Stichwort der Ethik laufen."},{"start":"01:44:23.601","start_ms":6263601,"end":"01:44:25.500","end_ms":6265500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das kann auch die Technikfolgenabsch\u00e4tzung sein."},{"start":"01:44:25.501","start_ms":6265501,"end":"01:44:31.300","end_ms":6271300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Letztendlich verbindet diese Fragen das ganz grunds\u00e4tzliche Interesse, wir wollen wissen,"},{"start":"01:44:31.301","start_ms":6271301,"end":"01:44:36.800","end_ms":6276800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"was ist gut und was ist richtig und was wollen wir eigentlich als Gesellschaft gemeinsam haben?"},{"start":"01:44:36.801","start_ms":6276801,"end":"01:44:42.600","end_ms":6282600,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da sind Technologien nun einmal wie sie sind, n\u00e4mlich erst einmal f\u00fcr sich genommen neutral,"},{"start":"01:44:42.601","start_ms":6282601,"end":"01:44:45.300","end_ms":6285300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"aber sie k\u00f6nnen auf die eine oder andere Art und Weise genutzt werden."},{"start":"01:44:45.301","start_ms":6285301,"end":"01:44:48.700","end_ms":6288700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und da m\u00fcssen wir uns als Gesellschaft entscheiden, wo wollen wir Weichen stellen?"},{"start":"01:44:48.701","start_ms":6288701,"end":"01:44:55.500","end_ms":6295500,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich glaube, das, was wir gerade in Bezug auf die Genomeditierung oder auch die Ver\u00e4nderung von Nutzpflanzen sehen,"},{"start":"01:44:55.501","start_ms":6295501,"end":"01:45:02.100","end_ms":6302100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"ist etwas, das reproduziert eine ganze Reihe von Herausforderungen, die kennen wir aus anderen Bereichen,"},{"start":"01:45:02.101","start_ms":6302101,"end":"01:45:04.700","end_ms":6304700,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"die aber gar nicht in der Technik als solche liegen."},{"start":"01:45:04.701","start_ms":6304701,"end":"01:45:08.300","end_ms":6308300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und hierzu kann zum Beispiel die Tendenz einer Kommerzialisierung geh\u00f6ren,"},{"start":"01:45:08.301","start_ms":6308301,"end":"01:45:15.000","end_ms":6315000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"dass viele Menschen tats\u00e4chlich ein gr\u00f6\u00dferes Problem haben mit der Kommerzialisierung von Saatgut als mit der genetischen Ver\u00e4nderung."},{"start":"01:45:15.001","start_ms":6315001,"end":"01:45:21.800","end_ms":6321800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Das ist einer der Gr\u00fcnde, weshalb der Monsanto ehemals so h\u00e4ufig in der Kritik stand als Inbegriff des B\u00f6sen f\u00fcr viele galt."},{"start":"01:45:21.801","start_ms":6321801,"end":"01:45:24.000","end_ms":6324000,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weniger die gr\u00fcne Gentechnik war es vermutlich."},{"start":"01:45:24.001","start_ms":6324001,"end":"01:45:29.300","end_ms":6329300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"\u00c4hnlich mit der Datensammelwut von Institutionen, dass viele vielleicht gar kein Problem damit haben zu sagen,"},{"start":"01:45:29.301","start_ms":6329301,"end":"01:45:34.900","end_ms":6334900,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"eine Genomsequenzierung durchf\u00fchren zu lassen, aber dass solche Daten zentralisiert irgendwo gespeichert werden"},{"start":"01:45:34.901","start_ms":6334901,"end":"01:45:40.800","end_ms":6340800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"und gegebenenfalls dann f\u00fcr andere Institutionen oder nicht mehr transparent abrufbar sein k\u00f6nnten."},{"start":"01:45:40.801","start_ms":6340801,"end":"01:45:48.100","end_ms":6348100,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Und ich denke, da gibt es eine sehr spannende \u00dcberschneidung auch von verschiedenen Themenbereichen aus der Technologieentwicklung,"},{"start":"01:45:48.101","start_ms":6348101,"end":"01:45:53.200","end_ms":6353200,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"wo die Ethik aber eben auch angrenzende Disziplinen einiges an Arbeit zu leisten hat."},{"start":"01:45:53.201","start_ms":6353201,"end":"01:45:58.400","end_ms":6358400,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Aber eben immer in dem Versuch, auf Augenh\u00f6he mit der Gesellschaft an diese Fragen ranzugehen."},{"start":"01:45:58.401","start_ms":6358401,"end":"01:46:03.300","end_ms":6363300,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Weil wie gesagt, es gibt keine Moralexperten im Bereich der Ethik."},{"start":"01:46:03.301","start_ms":6363301,"end":"01:46:16.500","end_ms":6376500,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ja, ich sage mal, vielen Dank f\u00fcr diesen umfangreichen Blick auf Ethik und Genetik und was das alles noch so als Folge mit sich bringt, Herr Ranisch."},{"start":"01:46:16.501","start_ms":6376501,"end":"01:46:17.800","end_ms":6377800,"speaker":"68","voice":"robertranisch","text":"Vielen Dank."},{"start":"01:46:17.801","start_ms":6377801,"end":"01:46:25.400","end_ms":6385400,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Und damit enden wir hier diesen Diskurs und machen bald mit einem neuen Diskurs weiter."},{"start":"01:46:25.401","start_ms":6385401,"end":"01:46:28.700","end_ms":6388700,"speaker":"1","voice":"timpritlove","text":"Ich sage, tsch\u00fcss und bis bald."}]
